學佛年幾，有無咩想問？─第四個post

見身邊竟然有好多人都有興趣學佛，但係可能初學唔知點入手所以無再深入落去

開呢個po係想多啲人可以潛心修行，又或者你純粹對佛教有疑問或者想challenge佛教都可以問下我

頭兩個post係開喺學術台 之後諗住比多唔同人接觸下所以開左喺感情台 本身係諗住一個台開一個po咁 但係之後諗唔到開喺咩台 所以又開返黎呢到了

--Q&A目錄--
以下係集合之前比人問過最常見嘅問題做Q&A ,問之前可以睇下先。如果你想問詳盡啲都可以問

#2 佛教哲理篇

#3 現實篇

#4 初學入門篇

#5 實修篇

#6 大眾雜問

利申純粹交流分享下 大乘佛教 唔識就話唔識希望唔好講錯野

#2 --佛教哲理篇--

:既然真係「五蘊皆空」、「無我」，咁點解要修行？
:因為五蘊皆空先係「真」
我地依家仲存在喺「假」裡面
所以要借「假」，黎修「真」。借修行同戒律黎修智慧，最後證果。

: 如果了解眾生萬物最後都歸於無
我地學佛 睇經書有咩意義？
: 所以佛陀話：是故不應取法。不應取非法。知我說法。如筏喩者。法尚應捨。何況非法
佛法就好似一個筏咁，載到你去彼岸之後。連佛法你都應該捨棄

: 如果世界為假，行善行惡又有何分別？
: 佛教係要講實修，唔係你知道左係假就得。
你要真係脫苦，真實咁”了解”世界係假，就要透過行善等等跟隨佛陀嘅教法去脫離呢個假嘅世界。

: 乜野叫空性?
:無常係根本
所有事物都係不斷變化流轉

所有你當下見到嘅事物
都係合乎特定「時間」同「空間」先會存在嘅狀態
例如「嚮你依家間屋有隻杯」
幾年後隻杯可能會喺堆填區 壓到爛晒變成一堆垃圾

因為人世係不斷變化流轉，故此世間無事萬物本性就係無自性（因為都嚮變化當中）。此謂之「空性」

如果你留戀「嚮你依家屋有隻杯」呢個狀態
一旦狀態改變，你就會覺得痛苦
此謂之佛學定義嘅執着，佛學強調空性。係想令人放低呢種執着。明白世間萬物（包括你自己），都只係宇宙無盡變化流轉過程嘅一部分。

: 「誰」在輪迥？
我理解是沒有人在輪迥，是業力在輪
「我」死即燈滅
: 阿頼耶識在輪迴

#3--現實篇--

[size=2]:點解未有報應？
: 善惡唔係加減數 加減完一個結果就報落你呢世到
係睇因緣 時機 報都係前後之分

: 黑警林奠贏曬，最後香港人入曬集中營都係香港人某世某時某刻對某世既三萬黑警林奠做過既事既果報？咁咪即係消極叫你放棄？
: 世間嘅積極都只係要你喺業力呢個game裡面積極 佛法就係教你點quit game

: 但點解我見彿堂班人中曬招既？
: 唔係你有修就係無敵金剛盾咩都冇事
你過往世做嘅業都要受返 誦經只係盡量消減你惡業
連釋迦牟尼佛成佛前都受過業報

:點解上一世嘅我要今世嘅我受報？
:

: 有d人話報應會係家人上
咁係咪個位家人又係前世做錯左
先搞到今世做衰野既人報落今世自己既家人？
: 業只會跟住你自己 報應係唔會報喺屋企人上

:點解有啲人學佛可以學到咁XXX? 佛教唔係講善心架咩？點解啲信佛嘅藍絲成日講要打死晒啲黃絲？
:每個人習氣唔同 嗔恨要用時間用修行去破除
就好似我學佛都講過黑警死全家 一樣都係唔好架

點睇外星人

英國查黑警違反人權 最後2日deadline

#4--初學入門篇--

:入門想接觸佛教，應該睇咩書？

:新手可睇嘅書：學佛群疑，正信的佛教，了凡四訓，

Youtube法師開示：推薦法性講場 同埋佢地有開啲佛學班班 可以上網查下

新手可誦讀嘅經書：心經（最短），地藏經（消業障增福報），金剛經（啟智慧）

:真係完完全全100%初初接觸佛教可以睇咩入手？
: 可以睇呢段

[/size=2]

#5--實修篇--

:點修行？
: 一開始Set個目標比自己例如一日念1遍心經，108次佛號（例如阿彌陀佛）先，之後夜晚迴向。如果得嘅加到3遍，7遍。或者揀個自己鍾意嘅經文黎做，一開始唔洗set咁高目標，最緊要日日做到唔好斷。

:咩係迴向？
:

4分幾鐘短短地可以了解下

:戒唔到打丁/食肉/性慾啊，仲可唔可以學佛架
:緊係可以，唔通話比你聽唔可以咩。唔好要求自己一步登天。

#6--大眾雜問--

:佛係咪無講輪迴
:有講

:佛係咪根本無講過因果報應？
:有講

:佛陀都食肉，係傳黎中國先話要食素。
:佛陀年代已經要弟子只可以食三淨肉。

:咁點解可以食植物？植物無生命？
:植物唔係有情眾生

:有緣，係咪都要靠自己做化？
: 係
所以坊間講嘅「佛系」其實唔太符合佛教主張
老土講句，機會往往要自己爭取（結緣）

:點睇佛牌
:就好似有人掛住個咒喺身上咁，好平常
不過標榜嗰啲咩做過法術有咩神奇功力吸引異性嗰啲就好似唔係幾好

: 樓主點睇佛學同new age嘅關係??
:new age的確係啲位同佛教係重疊
特別係有啲new age講嘅靈性體驗都同佛教講嘅感應同神通有啲位係相似 當然絕大部份係唔同
不過靈性嘅體驗都會有假 所以所歸納出黎嘅呢套理論唔一定係啱

天道眾生

點睇耶穌

儘量唔辣著其他宗教啦

點睇轉世靈童

香港邊度有得禪修？可以住埋果種

Lm

連登有幾位會員應該習得咗神通，名就唔開啦，但感覺不是正信

你意思係出家？

你講前幾個po裡面嘅？

是

點解講唔係正信？

盲目提倡某啲宗教行為

樓主點睇信教到離教再入翻教，覺唔覺都係一種輪迴

有咩
好似唔多有印象
不過學你話齋真係大修行人嘅就唔會周圍唱啦

我又唔見有人盲目提倡宗教行為？
拜佛念佛算唔算宗教行為？

有無經歷過神通或者練到神通

我地唔會叫人走去練神通
為左神通修行無意思

都係緣

btw 每個post都要po嘅佛教電影 《達摩祖師傳》
每過一段時間所感悟到嘅野又會唔同
導演拍完呢套戲之後就出左家

好多方法，睇你想達到咩目的

巴打見你有啲講魔法嘅post, 你係咪信佛？

如果我捐錢去慈善機構， 但最後發現原來該機構終飽私囊， 無乜幫到有需要既人。 咁我仲算唔算有做到功德？

好迷茫，應該點做

首先你起左善念想幫人 已經做左善業
其次啲錢就算比人中飽私囊 如果你都可以當啲錢都係助養佢地 咁當然都係善業
不過如果你因為佢地吞左而生起左嗔恨心 就另計

有咩咁迷茫

感情上，係咪我之前做錯事，造左孽

善緣好容易變成惡緣，如果你想反手就盡早分啦。無謂將個惡緣延續落去，下世下下世又繼續受苦

點解善緣會變惡緣既
咁又點阻止惡緣出現

信佛既人點睇因果報應？

點解作惡既人大多數都在現世中有好結果

例如黑警搞咁多警暴，但就升官發財

例如反修例運動中，後生仔為社會制度不公上街，但結果係好多後生仔俾人拉，俾黑警打到斷埋骨，要坐監，甚至無埋條命

如果依因果報應黎睇，黃絲其實先係因果中邪惡既一方嗎？所以要遭受咁多壞既結果

以前8964又係咁

你班佛教撚仲講咩因果報應，咪撚再呃人

一段緣係善係惡你都唔知啦
就好似養寵物咁，你覺得自己好開心架，但係你同時又不斷還緊債比佢。
想斷惡緣好簡單，分手咪無左緣

#3有答

七情六慾有咩害

呢一世人係為咗下一世努力
咁邊度先係終點？幾時先可以享受現世

咁我唔知佢係善定惡
隨意分手我咪好易斷左段善緣

我地唔會話淨係為下世努力，我地都會為現世

會令你做好多惡事

你地一齊又鬧交又唔開心 仲叫善緣？

業唔會報喺家人身上咁會唔會報落後代？事關我見了凡四訓入面都有唔少例子

佛說XX，即非XX，是名XX。
係咩概念？

後代意思係子孫？
只會報落自己到，如果你個孫個孫其實係你自己黎，咁咪都會報落你到

有絕對善同絕對惡？
姐係善變完惡 但又可能會變返善

就係不是XX, 只係叫佢做XX嘅概念

可以架

所以我話隨意分手咪容乜易錯過善緣
雖然我知要改變好難，賭博feel
既然善好易變惡 咁不如唔好拍拖 係咪

什麼是啊賴耶識

但有啲例子係後3代都削去功名。。唔通咁啱3代都係自己黎
想問下報應只報喺自己身出處喺邊？

你可以話係賭博，咁你博唔博

佛學從何入手?

《地藏經》：「父子至親。歧路各別。縱然相逢。無肯代受。」

家人之間因緣錯綜複雜，又有共業同不共業，睇落好似係報喺子女到，但係其實因緣係自受的。

雙方業力招感
A過去種過惡因，果報係英年早逝
B過去亦種過惡因，果報係冇仔送終
佢哋又或者喺過去世結過緣
今生因緣成熟，A投生成為B嘅仔
就會有上面咁嘅情況
只係旁人睇就好似係B做嘅惡業報喺A身上咁
當然仲會有其他情況，不過呢個係其中一個解釋

念經，其實我唔知咁樣啱唔啱😂
不過我係咁樣，我一開始去佛堂，啲師兄(男女都係咁叫)就同我解釋下佛教嘅嘢，跟住就開始念經lu

我係屋企讀心經，大悲咒，我都唔知咁樣岩唔岩，遲下有機會可能去上佛學班

一開頭有咩令到你想學佛

好喎如果可以就念埋往生咒&禮佛懺悔文我都係日日念呢4個經文咒語
不過你知唔知念經前嘅程序？驚你念咗但冇功德

唔知呀，我都係之前睇完前幾個post先開始接觸佛學，然後自己上網睇心經，上youtube聽大悲咒，麻煩巴打指點下經前程序🙏🙏

有時唔得閒，唔係日日念
我一至四都做哂五就淨係念往生咒，其實咒都係睇你有需要先念六七easy la
同埋念經前要刷牙洗手

諗起之前係咪有條bbc紀錄片話耶穌信佛

你講資訊上的修行上？

係道理，令人發人深省嗰啲，有啲似佛偈嗰啲

Thanks巴打

唔會無功德

呢類啱唔啱

多謝師兄推薦
睇完套劇即刻想搵返啲相關書籍嚟睇

有冇啲經文果啲

巴打睇左
你講邊本書？

藏傳佛教同你有咩分別

呢個應該幾啱你

本身係聽人講半信半疑 聽完之後都keep住一段時間信信地又唔係幾信
然後大概1 2個月之後有啲事發生左有啲煩惱就決定跟師父修 之後就越黎越信

執著

如何面對未知既不安？

貓頭鷹險被蛇吃 單車友牛潭尾勇救三貓頭鷹BB

佛陀要我哋有慈悲心，但救到貓頭鷹就傷害咗蛇。兩者都是生命，喺呢個得此失彼嘅兩難局面，我哋應該點做？

但係做埋嗰啲程序以示尊重

有冇聽過佛經故事 割肉餵鷹？

會圓滿啲

巴打，我睇左個故事，但唔係好領悟到箇中道理

其實佛陀教既唔只係慈悲心
成個叫四無量心
即係慈悲喜捨
當中既捨就係指慈悲以外都要有一個中立既心去看待每一個眾生既業力
好似蛇食貓頭鷹, 係佢地本身既業力造成
其實外人係幫唔到佢地
救左貓頭鷹, 係唔係變相害左條蛇呢?

阿賴耶識, 梵文 ālaya-vijñāna , 意譯就係 "藏識".
因為能含藏一切法既種子又叫做一切種子識.

1) 既然都未知就驚定先, 如果一陣無事發生咪好ON9?

2) 一件事有自己控制到既地方, 又有自己控制唔到既地方.
如果自己嗰PART已盡心做哂準備, 控制唔到既地方令件事轉壞, 其實你幾擔心, 幾不安都係無用;
如果自己嗰PART 都未盡心做好, 咁就應該去盡心做, 而唔係帶住份不安去做. 因為不安係唔會令件事轉好的.

雖然有好多錢落咗中間人個袋, 但始終你都係行咗善行, 播咗善業種子, 點都會有福德 (或者好多人叫功德, 不過嚴格黎講功德有另一層意義, 當住同一樣嘢先)

雖然布施種咗善業有福德, 但佛菩薩佢地係佛經講布施有兩種.
一種叫有相布施, 福德有限.
一種叫無相布施, 福德無量.
有相布施就好似交易咁, 施咗出去, 渴望有回報, 或者做完布施成日心掛掛滯留自己做咗布施既感覺, 當中係往往帶住 "有我" 既觀念去做既.咁做的話有回報, 但回報有限.
而無相布施就係布施完就放低, 心中毫無滯留, 攀緣, 唔係為咗一己利益而布施既. 咁做的話回報無量無邊.

呢個係講緊空相, 無相, 法本無生, 緣生既概念. 要講哂都幾大篇幅, 唔係一百幾十字講得完. 睇住先, 唔明再問.

佛說香蕉, 即非香蕉, 是名香蕉. 係指出香蕉呢個法(或者法相) 唔係實有. 佢係無自性.

一般凡夫會以為香蕉係實有/有自性. 如果香蕉係實有/有自性, 佢就不需要依靠任何嘢而獨立咁存在, 佢係絕對, 而且永遠唔會壞滅或轉變. 唔需要有蕉樹去生香蕉. 無蕉樹都一樣可以有香蕉, 咁就叫做實有.

佛話俾你聽香蕉唔係實有, 佢係因緣而生. 蕉樹生蕉, 蕉樹又從種子, 得到養份同陽光空氣等等和合先生長到出黎. 呢D 陽光, 空氣, 種子, 泥土, 養份等等等等就叫做 "緣". 蕉係眾緣和合而有.

邊個去認定黃色一條條呢D 係樹上生出黎好香既食物係香蕉? 係你個心去認定, 去安名一個名俾佢.

"佛說香蕉, 即非香蕉" 係提你香蕉不是實有.
"是名香蕉" 係因為佛無否定香蕉呢個法 (法相), 所以安立強名呢個法(法相) 叫做香蕉.

講住咁多先, 唔明再問.

相/自性/法本無“生”個生字，係咩意思？

請問六道輪迴因為d咩而存在，點解會出現？
一開始既業係點樣出現？

睇過紫微斗數，師父話人既一生都係注定左，
佛學點睇

相 (法相) 係指一個法既表象/現象.

有自性係指一個法有常、不變、獨立(不依緣起) 既特質. 佛學教人認識一切有為法都係空 (即係無自性), 都係眾緣和合.

法本無生個"生"字係生滅個"生"字, 有出生既意思.
凡夫誤以為法係實有, 因此以為法係可以被生出黎.
佛菩薩話俾我地知法無自性, 非實有, 無自性所以無得自己出生, 亦無得被人生起出黎. 其實只不過係眾緣和合而強名話有呢個法架咋.
龍樹菩薩既《中觀》有一條偈: "諸法不自生，亦不從他生，不共不無因，是故知無生。" 用咗幾個反證去指出法係唔可自生(自己生自己), 唔可以他生(人地生自己), 唔可以共生(自生+他生). 有興趣可以去睇吓.

盡答, 但太長篇好難一次過講哂, 唔明再問

請問，有冇經典提及當我哋誦經（或者施食之類）時，其他法界眾生會見到乜嘢，或者有甚麼感應？我知道人嘅感應，但唔知道其他眾生，謝謝。

《大正藏第 21 卷 No. 1313 佛說救拔熖口餓鬼陀羅尼經》

請問點樣出家？
好想知出家有咩途徑

想問
上年睇左金剛經 六祖惠能
兩本都係有導讀所以入門易明好多
之後抗爭一段時間都無睇過
而家想接住落去再睇應該睇邊本好
本身有上網睇到雜阿含經
但佢係好似wiki咁 用電話睇有啲辛苦
有無啲有導讀或者白話翻譯嘅易啲睇
同埋我prefer電話睇嘅

睇完 <金剛經> 同<六祖壇經> 又有所消化的話
應該對般若波羅蜜多開始有所理解,
我覺得可以試下<維摩詰所說經>

如果放下妒忌心
成日覺得自己唔好彩

我戒唔到五辛，係咪好大獲

自作自受, 自己種既業都係自己受返, 唔可以由他人代受.

<了凡四訓> 可以當勵志書, 導人向善既書睇, 但一般唔列入佛學內容.

你唔覺得報應係好唔公平？
上世做既業今世要受返，但係上世同今世已經係兩種唔同既人

其實係法既角度睇，上一秒同呢一秒都已經係唔同既人

你可以話咁唔公平既。
但我哋反過黎諗吓，如果做咗惡業子孫幫你頂，或者做完惡業乜後果都冇，相對黎講，自己受返係叫做最公平既結果。

即係咁，佢上世係個大仆街，佢積落既惡要下世先報應，咁如果佢下世係個大好人，咁咪好唔公平，大仆街無係佢生命裡感受過痛落，而大好人就要受罪

點睇社運

因果呢家嘢，未必即世報，又未必下世報，未必十世後報。但有個法則就係因緣成熟時就會報，各人都係咁，無得逃避，係呢個層面係公平。

戒到肉戒唔到五辛？

睇下有冇佛堂/師父同你有緣
🙏🏻🙏🏻🙏🏻

lm學野

點解天道通常係外星人？佢地智慧高D？小灰人都算係？
咁有冇畜牲道/鬼道/地獄道既外星人

即係可以無報應

有冇聽過淨空法師講佢有2個朋友係由細玩到大嘅死黨
佢地3個搵過幾個算命師父都批佢地45歲死
點知佢兩個朋友真係45歲死左

淨空法師都大病一場，最後佢念佛捱過左到依家80幾歲

有冇天眼通，睇到點解我咁兜踎

慈悲心最大嘅表現
當然蛇食貓頭鷹都係業力所招感，我地凡夫做唔做到又另計

好鐘意食，我想像唔到無得食五辛
有得食肉都冇乜野

冇得食肉冇乜野

鬼道唔洗飛過黎探我地 本身就同我地同住
畜牲道都唔洗講 本身都喺地球生活
但地獄道同天道生活喺第二個界別，天人落黎人道話咁易，地獄道要受苦就唔係咁易

唔明

應該係如何放下妒忌心

假設真係做到，割肉餵蛇
咁令到父母傷心又算唔算係慈悲?

我執同業力所感招出黎
關於第一因個解釋太長同複雜巴打介唔介意我share個youtube link比你睇

學佛幫到我最顯而易見嘅就係妒忌心

好呀 多謝你咁有心分享 我對呢方面都好有興趣

36:55開始解釋第一因 短短地講左5,6分鐘

如果你睇人生只係得一世的話，呢世唔報就等如無報的話，係可以話有D人無報應。

佛學視時間係無盡，人生亦唔係得一世，而業力種子係含藏係八識田中，因緣成熟時和合而顯現果報。

即係你想講係注定左？

定中有不定

你既不定係因為淨空選擇左念佛，其餘兩個咪一樣要死

比想像中好睇，一口氣睇到尾
想睇下啲講達摩祖師嘅故仔先
然後再睇下睇唔睇得到 六祖壇經註釋 同 中國禪宗史 有關嘅部份
師兄有冇咩推薦，想睇最平實冇咩神話化嘅敍述

如果無我，咁咩輪迴係唔係無主體？

假如我在世是尋求脱離生死。
咁係咪唔應該鼓勵生小朋友

就係我執著於「我」呢個主體，所以先輪迴

姐係有 x 執著「我」，咁 x 會係咩？

真如自性

何謂自在？

佛經講座：緣起性空之一

佛經講座：緣起性空之二

緣起性空之三

緣起性空之四

佛經講座：淨土行之一

淨土行之二

淨土行之三

淨土行之四

淨土行之五

淨土行之六

淨土行之七

淨土行之八

淨土行之九

淨土行之十

[url][淨土行之十一/url]

自性係唔係無常？

淨土行之十一

佛經講座：生命之流轉與還滅之一

生命之流轉與還滅之二

生命之流轉與還滅之三

生命之流轉與還滅之四

生命之流轉與還滅之五

生命之流轉與還滅之六

生命之流轉與還滅之七

生命之流轉與還滅之八

自性係有常

講佛教嘅電影仲要係香港製作嘅真係好少有，特別係當時商業片盛行嘅年代。仲要我睇呢套片係佛教界公認嘅佳作所以先推薦。聽講有人因為呢套戲特登搵返嗰個導演主持嘅佛堂去頂禮佢
不過我無乜睇經或者書，無乜對呢方面嘅理解

好祥細

佛理有冇拆解人嘅情義？
對人失望係咪一種執著？

點解咁有錢用iphone唔用3310

非常非無常

無煩惱

點解學
學完心境同世界觀有咩變化？

可唔可以詳情講吓情義係指乜?
對人失望係執著，基本上所有期望都係一種執
學佛首先都要執善行
只要未超凡入聖都會執著
但善執總比惡執好

首先，佛學唔係教人脫離生死，因為自性本來就不生不滅，但有教人點樣超脫六道輪迴，即係唔再係六道之中流轉咁解。超脫六道輪迴關鍵在於心能唔能夠離相。

一個人投生人道係種種因緣和合，如果佢因緣成熟要投生人道, 唔係你家庭出生，都會係另一家庭出生。所以唔係話唔鼓勵人生小朋友，就會停止咗業力所招致既輪迴。所以佛學無唔鼓勵人生小朋友。

心境變化，唔會覺得做人冇意思
每一刻際下點樣，都係修行緊
因為當下即修行
不執著過去，不期望將來
持戒使人感到安心
禪定令人增長智慧

又有問題想問，上網睇話初學佛者，應該先讀誦地藏經，我係咪都應該讀讀地藏經呢？

但地藏經都幾長下，一日未必有讀得哂，如果一日幾品咁讀又會唔會不敬地藏菩薩呢？

想結婚又分左手，想進修又無大學收，就黎30歲，前途一片迷惘，佛可以點開解我

咩係吠咜？

細個讀天主教學校，上聖經堂覺得有做物主呢個概念好難理解，第一因諗極都諗唔通，矛盾處處。於是去搵哲學書睇，睇睇下就接觸咗佛學，發現原來有個答案叫不生不滅。之後就開始生起咗興趣繼續學。

因為明白般若波羅蜜多／中觀思想／平等性呢Ｄ概念，做人真係會開懷咗好多，無以前咁斤斤計較。做事冷靜客觀咗，定咗，做每事都會好盡心盡力，但盡力完會識放低，平常心面對成敗得失。又明白諸法空相，所以對其他人既讚美／惡言睇得開咗好多，細個好易撻著，而家真係一笑置之。仲有好多微妙嘢，但大致上係咁既變化。

佛學成日話輪迴，超脫就輪迴先到極樂
咁輪迴呢個pool到係未固定數即係六道入面有既數量總和只會一直減直到零假設有人一直走脫

因果不空應該點理解
係咪分開「因」「果」黎睇兩者都係空
而因果依個過程先係真？

若果法界六道眾生都回歸到真如自性
大千世界什至宇宙萬有係咪都唔會存在
因為萬法係由心生

如果我所講嘅情義指對一個人有恩
而受惠者有冇報恩嘅關係

受惠者可以有或者可以冇報恩既關係，係睇佢既個人抉擇，但如果之前係對佢有恩，咁業力上都應該會俾個報恩既機會，至於佢會報定唔報就睇佢自

若果真切契入到世間一切皆「空」既境界
咁「我」做好事係咪只不過係為左自己得到解脫
咁會唔會有違佛法

如果冇報
舉例冇去盡孝道
喺佛學中會造成乜嘢嘅業/ 因？

１）＂萬法皆空，因果不空＂應該唔係出自佛說，暫時搵唔到根據。

２）如來無所從來亦無所去，邊度都無去到，所以唔係回歸真如自性，係明心見性啫。萬法唯心，你心取相嗰下咪有法可取囉，心不取不捨咁咪非空非有囉。

咁要按情況睇
例如你周不時都有機會陪吓父母同佢哋食飯
但就拎哂啲時間去打機
咁業力上就係放棄咗行善既機會去做惡業
如果你係用啲時間去做義工
咁就係放棄大善業去造小善業
因為佛教中孝順父母中所造既善業係非常大

但大仆街同大好人都係同一個人黎，做過嘅事始終要承擔番

可以一日讀幾品
不過我suggest新手可以讀心經
睇你鍾意邊個

Sor我諗其他ching解答到因為我都冇念嘅~ 同埋好似屋企念地藏經會引埋好多靈體😂 我諗上面嗰幾種經其實都足夠

所以金剛經話菩薩既布施係無相布施

有相布施係帶有「我」觀念而做，布施後想要得到回報或滯留布施既樂趣等等。未真正做到無我。
無相布施係布施完亦不住布施，明白布施都係空相，不為「我」而布施。菩薩不住「我」之餘，更加係不住「人」「眾生」「壽者」（即係時間）相。

讀誦係「閱讀」＋「唸誦」。除咗唸誦之外，花少少時間閱讀會有大得益。

不過有人話唸誦地藏經會感召到十方鬼神過黎聽，你驚唔驚先，嘿嘿嘿。

你啱🙏🏻🙏🏻🙏🏻

想知 當相即道 的意思

點樣可以消感 呢樣野

多謝你快速回覆
呢部分大致明白
但又𧗠生另一問題
呢度都有其他人提出過
如果有人係為咗有善報而做孝順行為
例如：母親節陪媽子去飲茶影相出post 做孝子
咁會產生邊一種業？
我記得有佛學書提及行善忌高調
所謂積陰德

為咗善報去行善一樣會有善報
但抱住感恩既心去孝順父母善報會更大
但如果為咗名譽去行善咁就應該會同時產生咗善業同惡業了

呢個係我呢幾年嘅體驗
因為工作上我會同一啲善團/ 慈善家合作
而又喺另一啲地方接觸到默默造善業隱姓埋名嘅人

我諗十方鬼神都係想聽經得解脫先來卦，驚就一定會驚驚地既.....

「即事而真，當相即道」。「事」同「相」係事相／現像／法相，「真」同「道」係自性真如。法相係真如既用，真如係法相既體。「當相即道」即係體用不離，正如＜六祖壇經＞講「一切法不離自性」同一意思。

如果用（事／相）離開體（真如），而獨立存在的話，就如之前所講，嗰個法係實有、常、獨立、非緣生，佛學中唔係咁理解一個法的。用不離體，所以又叫做「不二」（不是兩樣嘢）。

識得咁諗即係都有悲心

我可唔可以以華嚴的事理無礙黎理解呢句說話？

學佛最終目的係d 咩
係咪有d 似西方宗教咁 作為精神上/失意時嘅支柱
唸經真係可以幫到其他人？

西方宗教最終目的係死後世界
佛教最終目的係脫離輪迴

你講得啱呀
嘩，一套好嘅戲真係可以影響弗遠
咦咁師兄多數係學校，睇片同去佛堂上堂多?
明白，可能我個人學習方式係鍾意睇多過聽

又問
有人講過造業係可以化劫
正確嗎？

So係唔公平
你諗下，你去罰一個人，係想比佢知道做錯左同要承擔後果，如果上世係仆街，你唔走罰佢，留返下世罰，咁大仆街就唔會改，到下世大好人受罰，佢亦覺得點解大好人都頭被罰

HKU 教Buddhism個professor

公平與否係人去定義
因果業報係自然定律，不為任何人而變更
花開花落，日出日落，你會話唔公平嘛？
天地不仁，以萬物為芻狗
因果唔會優待任何人，可能已經係公道所在

佛說：你沒有失去任何東西，因為一切本來都不屬於你
引自邊套經典？

點睇《心經》？
真係偽經？
無學過法/佛
唸六字大明咒有無用？心中要迴向一個目標？一個信念？

好多經都有相同意思，因為佛向唔同人說法，用字唔同，比喻唔同，但所說既都係同一道理。例如：

《心經》既「不增不減」。

《金剛經》無法可得第二十二分
「須 菩 提 白 佛 言 ， 世 尊 ， 佛 得 阿 耨 多 羅 三 藐 三 菩 提 ， 為 無 所 得 耶 。
佛 言 ， 如 是 如 是 。
須 菩 提 ， 我 於 阿 耨 多 羅 三 藐 三 菩 提 ， 乃 至 無 有 少 法 可 得 ，
是 名 阿 耨 多 羅 三 藐 三 菩 提 。」

大意都係指一切一切都不離自性，既然不離，就唔會話增唔會話減。好似有一百蚊放係你左邊衫袋，轉咗去右邊褲袋之後，你會唔會話自己多咗或少咗一百蚊？

一本經真偽係要搵考古學、語言學、歷史學既專家先可以下定論。心經是真是偽我無能力亦無權威答你，我自己唔係呢三個範疇。

經論有咁多，每本每句每字去查證真偽，可能花你幾世時間都未查得完。雖然真偽我地未必可以即時知，但佛學之中有一樣嘢叫做如法／唔如法。如法，即係同佛所說法係契合。咁我地點知一個法門／一段經文／一首偈如唔如法？我地會用三法印去印。大智度論二十二曰：「得佛法印，故通達無礙，如得王印，則無所留難。問何等是佛法印？答曰：佛法印有三種：一者一切有為法念念生滅皆無常，二者一切法無我，三者寂滅涅槃。」又法華玄義八曰：「釋論云：諸小乘經，若有無常無我涅槃三印。印之則是佛說，修之得道，無三法印即是魔說。」

三法印要三者都契合先叫如法，如果印上有任何一點不契合都叫做不如法。三法係：１）諸行無常。２）諸法無我。３）涅槃寂靜
三印詳解都要唔少時間，遲下有時間再講。

TLDR：用三印去印心經係無不如法既地方既，咁係未知經文真偽之前，我地都可以按心經既原理去修行。

雖然六字大明咒有公開傳授，上網都查得到，但仍屬密印密咒內容，當中有持咒技巧，用氣技巧，發音音準，手印。密法內容都不宜公開討論，最好搵返個有緣既師傅指導。但如果真係未搵到師傅，又好有心持誦的話，坊間有梵文／藏文發音兩個公開版本，我建議按梵文咒音持誦，或者你有感應的話，兩個版本都持誦一段時間睇下邊個啱自己。
梵文六字大明羅馬拼音：Oṃ Maṇi Padma Hūṃ (亦有版本Padma 為Padme)

迴向有多層意義，遲下詳講，最直接既意義係因為修行人不滯留貪著所修功德，亦不忘眾生，所以以所修功德迴向俾法界有情眾生，願佢地都覺醒成佛。通用既迴向偈語如下： 『願以持咒所生功德，普將回施法界有情，共諸有情同將此福，盡皆回施無上菩提，一切智智勿招餘果，願速成佛。』

Thanks

唔知你係咪樣講行善業可以化解惡業，如果係想咁問的話，＜大正藏第 01 冊 No. 0026 中阿含經 卷第三 業相應品 鹽喻經 第一＞有呢段經文：

「我聞如是：一時，佛遊舍衛國，在勝林給孤獨園。

爾時，世尊告諸比丘：「隨人所作業則受其報。如是，不行梵行不得盡苦，若作是說，隨人所作業則受其報。如是，修行梵行便得盡苦。所以者何？若使有人作不善業，必受苦果地獄之報。云何有人作不善業，必受苦果地獄之報？謂有一人不修身、不修戒、不修心、不修慧，壽命甚短，是謂有人作不善業，必受苦果地獄之報。猶如有人以一兩鹽投少水中，欲令水鹹不可得飲。於意云何？此一兩鹽，能令少水鹹叵飲耶？」

答曰：「如是。世尊！所以者何？鹽多水少，是故能令鹹不可飲。」

「如是，有人作不善業，必受苦果地獄之報。云何有人作不善業，必受苦果地獄之報？謂有一人不修身、不修戒、不修心、不修慧、壽命甚短，是謂有人作不善業，必受苦果地獄之報。」

「復次，有人作不善業，必受苦果現法之報。云何有人作不善業，必受苦果現法之報？謂有一人修身、修戒、修心、修慧，壽命極長，是謂有人作不善業，必受苦果現法之報。猶如有人以一兩鹽投恒水中，欲令水鹹不可得飲。於意云何？此一兩鹽，能令恒水鹹叵飲耶？」

答曰：「不也。世尊！所以者何？恒水甚多，一兩鹽少，是故不能令鹹叵飲。」

「如是，有人作不善業，必受苦果現法之報。云何有人作不善業，必受苦果現法之報？謂有一人修身、修戒、修心、修慧、壽命極長，是謂有人作不善業，必受苦果現法之報。」

係《鹽喻經》入面，佛陀以鹽溶入水做譬喻：當一兩把鹽溶入一杯水中時，水中鹽既濃度好高，鹹到令人飲唔落。但如果用一兩把鹽放入恆河中，咁係大量河水稀釋下，你唔會覺得河水鹹。

鹽就代表著惡業，水則代表著善業，善惡業唔會相互抵銷，但如果有大量善業，無量的慈悲喜捨來稀釋惡業既力道，咁惡業既影響程度相對就會淡化，反之亦然。

謝回答

法忍唔睇佢出左家
佢學歷真係堅

華嚴事理無礙同一原理。「事」係事相／法相係用，「理」係真如係體，如果事理係二，事理可以相礙。因為事理不二，體用不離，所以事理無礙。

一真一切真，萬境自如如，如如之心即是真實。知一切如幻，無非自性如來藏變現，故安忍無生，歷一切境事而不著一切境事，心無去處，念念不離自性，自然即事而真，當相即道，心同諸佛。說來說去是說心。

所以係hku做professor

雖然我吾係信佛，但我認同佢當中既道理，理念。

西方極樂同涅槃其實係咪一樣？定係西方極樂係到達涅槃前的一個中轉站？

信唔信好閒，佛陀都叫人唔好盲目信仰祟拜。佢只係講出一D道理同譬喻等人去認識實相架咋。聽咗你都要親證，證實之後就唔需要講信唔信。既然係可以理性地學習，撇除教派信仰，佛法可以視為學問，有D人只學佛學而唔入任何教派。

涅槃，梵文Nirvāṇa，意譯為熄滅、寂滅、自在，無煩惱。乜嘢熄滅？煩惱熄滅。所以涅槃唔係一個哋方，唔係一個總站，你可以勉強話涅槃係一個狀態，一個無煩惱既狀態。唔一定要肉身死後先到，你當下無煩惱即是涅槃。

淨土，又叫做佛國、佛土，係大成就者為渡化眾生，以大願力所化現既世界。唔止阿彌陀佛，諸佛都可化現淨土。不過比較多人認識同嚮往既係阿彌陀佛淨土，又稱為西方極樂世界。極樂係因為即使有漏眾生入到去可以暫時無煩惱，又可以聽佛聞法。

維摩詰經云：『欲得淨土，當淨其心，隨其心淨，即佛土淨。』 唔否定東南西北上下有十方無量淨土，但維摩詰話想見淨土的話，淨心就見。咩叫淨心，咪就係無煩惱囉。講來講去其實都係講心。

Aggar

無我 點做到？

答呢個問題前，要問返你點解要做到「無我」先。

但連蔥蒜都唔食得好撚慘

點解要誦經?
可以係心默念?
初學者應該誦咩經?
thanks

佛既言教身教就係佛既化身，由佛智慧所化現既行為同說話。經文係由佛既弟子記錄返佛所說法同行為既結集，所以可以視經文係佛化身。

誦經既係讀誦俾自己知，等自己去理解佛所講既道理，從而消化同悟入之外，讀出黎亦可令其他人聽到而生歡喜心。聞法者明道，心即開悟契入佛智，咁你讀誦令人開悟亦有福德。

經文既然係佛化身，從理解經文可以契合佛智，所以最好係邊讀誦邊理解，咁就perfect。初讀經坊間多數推介＜心經＞、＜金剛經＞、＜地藏經＞，但其實本本經都係講相同佛理，只不過佛用唔同比喻同引導去令眾生明白諸法實相，所以隨緣先選一本自己鐘意既就ＯＫ，開咗個頭然後再深入理解。經文內容唔明可以上黎問。

我有好多佛書睇完無位放,有無人要黎結緣

推！好人好事。

呢排我已轉咗用Kindle 睇經，爽好多！

睇佢個page唔係純佛教
應該又係炒埋一碟嗰啲

scroll 咗好多個post 佢都係講鬼神、風水、批命、時事比較多。佛法嘢唔係好覺眼。

啲神佛咁勁 點解仲要人類受苦難？

唔確定佢睇到既係真定係幻覺

宿命通, 天眼通, 天耳通呢d無法驗證。一個思覺失調既人都可以睇到聽到你唔見既嘢。再者佢話佢睇到，但你又睇唔到，你點知佢係咪真係睇到，呃你唔得呀？

所以睇一個人有無料到唔係睇佢神通有幾勁，而係睇佢言行同埋佢對佛法既理解有幾深。我手寫我心，睇下佢寫既文，睇下佢拍既片，大概已可以觀察到佢乎唔乎合經論所講既佛／菩薩／阿羅漢等等修行人既模樣。

佛都唔可以扭轉人因果，業報亦唔可以由他人代受。但佛可以教人點樣離苦，點樣離六道輪迴，點樣見返你真如本性。

見完有咩用？

能夠明心見性既人必然係無煩惱。如果你認為人生有苦，有煩惱，咁勉強黎講見性係解決咗你現時認為有既問題。

一向好少評論人，唔評論人好壞喇
不過其實我上面都講到好白架喇

其實佛經有講過漏盡通以外嘅五種神通係外道依世間禪定亦可得，唔一定要修佛家法門
莫講話今時今日更多嘅係佢背後嘅鬼神有神通，而未必係佢本人有神通

其實上面師兄都講咗個重點，學佛係為智慧為離苦為解脫。若然某人講嘅嘢係如法嘅，佢嘅見解對你修行上有得著嘅，當然值得一聽；但如果純粹係賣弄呢啲所謂「神通」嘅，就無謂浪費時間

見解可以分享交流，神通就只係佢嘅，你得個睇字
佢嘅神通幫唔到自己離苦，更幫唔到你離苦

咁姐係我冇理解錯啦

成日聽d人講業力重，所以要做多d好事化解，但既然係自己既業點解要咁狡猾去迴避，唔直接去承受呢？

認同ＤＤ，唔認同得哂。好多修行人福德深厚，的確個樣會好祥和，身邊氣場亦都會好令人舒服。亦有笑面虎，個樣笑HEHE，但笑裏藏刀。但其實仲有一種修行人隱藏得好好，普通過唔普通，就算擦身而過你都唔會知。簡單黎講相貌可以睇到Ｄ嘢，但唔可靠，最可靠都仲係佢言行同表達緊既法理。

Quote段＜金剛經＞俾你睇：「須菩提。於意云何。可以三十二相觀如來不。須菩提言。如是如是。以三十二相觀如來。佛言。須菩提。若以三十二相觀如來者。轉輪聖王。即是如來。須菩提白佛言。世尊。如我解佛所說義。不應以三十二相觀如來。爾時世尊。而說偈言。若以色見我，以音聲求我，是人行邪道，不能見如來」

上面講緊佛有三十二相，但其實轉輪聖王又係有三十二相。所以唔可以話有三十二相既就一定係佛。

做惡業嘅係我，做善業「化解」嘅亦係我
我可以你亦可以，何來狡猾迴避？

當然唔少大修行人係好似你講咁「硬食」，依家受完之後就唔使再受，因怨了斷
但呢啲係人哋修為高，對因果完全接受，硬食過程中唔起貪嗔痴，唔再種新嘅因

一般人嚟講，佛冇叫人一味硬食，而係有空間有機會（因緣）去改變嘅就用盡佢，最後冇嘅都係要接受要放下
有粥食粥，有飯食飯
但未食之前盡量用如法嘅方式爭取有飯食

事實係人當下有改變嘅機會已經係善因緣所致
一個植物人終其一生仲有冇機會行善積德？
一隻螻蟻又有幾多機會行善積德？
人有嘅時候點解唔好好把握？

係有關係既
最簡單嗔心其中一個果報就係面目猙獰
但上世既心亦影響今世容貌
所以好難睇樣就估到佢而家既心係點既

我理解善德係額外既野，而業係冇補救既方法，係分開計，災會尼，福報都會同時尼抵消唔到，試圖抵消都會加重業，業報唔可以抵消，但可以延緩／換個方法承受，我角度係積德現階段係冇咩必要係額外既野開心開心就好同防止一下業，當務之急係點去承受業，早一日受完，真正修行先可以開始到

關於呢方面我喺上個po同上面有師兄都提過＜鹽喻經＞，你可以睇睇

定業不可消，但人可以喺因緣成熟前多做善業，令粒惡種子唔能夠「茁壯成長」，即所謂重報輕受
當然唔會係當粉筆字抹咗佢，但就算硬食人都可以令件事冇咁惡哽

有好多人都信「啲嘢整定嘅」
但我覺得又好難解釋得哂呢個觀念係啱嘅，
佛學角度係咪同緣起緣滅有關？

＜大正藏第 01 冊 No. 0026 中阿含經 卷第三 業相應品 鹽喻經 第一＞有呢段經文：

「我聞如是：一時，佛遊舍衛國，在勝林給孤獨園。

爾時，世尊告諸比丘：「隨人所作業則受其報。如是，不行梵行不得盡苦，若作是說，隨人所作業則受其報。如是，修行梵行便得盡苦。所以者何？若使有人作不善業，必受苦果地獄之報。云何有人作不善業，必受苦果地獄之報？謂有一人不修身、不修戒、不修心、不修慧，壽命甚短，是謂有人作不善業，必受苦果地獄之報。猶如有人以一兩鹽投少水中，欲令水鹹不可得飲。於意云何？此一兩鹽，能令少水鹹叵飲耶？」

答曰：「如是。世尊！所以者何？鹽多水少，是故能令鹹不可飲。」

「如是，有人作不善業，必受苦果地獄之報。云何有人作不善業，必受苦果地獄之報？謂有一人不修身、不修戒、不修心、不修慧、壽命甚短，是謂有人作不善業，必受苦果地獄之報。」

「復次，有人作不善業，必受苦果現法之報。云何有人作不善業，必受苦果現法之報？謂有一人修身、修戒、修心、修慧，壽命極長，是謂有人作不善業，必受苦果現法之報。猶如有人以一兩鹽投恒水中，欲令水鹹不可得飲。於意云何？此一兩鹽，能令恒水鹹叵飲耶？」

答曰：「不也。世尊！所以者何？恒水甚多，一兩鹽少，是故不能令鹹叵飲。」

「如是，有人作不善業，必受苦果現法之報。云何有人作不善業，必受苦果現法之報？謂有一人修身、修戒、修心、修慧、壽命極長，是謂有人作不善業，必受苦果現法之報。」

係《鹽喻經》入面，佛陀以鹽溶入水做譬喻：當一兩把鹽溶入一杯水中時，水中鹽既濃度好高，鹹到令人飲唔落。但如果用一兩把鹽放入恆河中，咁係大量河水稀釋下，你唔會覺得河水鹹。

鹽就代表著惡業，水則代表著善業，善惡業唔會相互抵銷，但如果有大量善業，無量的慈悲喜捨來稀釋惡業既力道，咁惡業既影響程度相對就會淡化，反之亦然。

無人講過要受完業報先可以修行。通常記戴都係某某過去世做咗Ｄ好大鑊既惡業，有十幾廿世入咗三惡道無機會聞法就有。但嗰個人有緣得返人身時，善惡業報仍然可以不停咁現行，可以係當係修行，咁即係話唔係受完業先可以修行。因惡業入下三道無得聞法無得修行同受緊善惡業而同時修行呢兩樣嘢有少少唔同，唔好混淆。

如果整定哂就唔會講緣唔緣起
整定哂就係恆常就係不變，不變又點可以緣起

有無煩惱 會唔會淪為畜道？

施主貪念太重。色即是空空即是色，你結婚都係為咗扑嘢，人生來就本來無一物，失去又何必介懷呢？ 同樣，冇大學收點解唔考慮吓讀中學呢？

有煩惱因為唔明白諸法實相，因為唔明白所以心就萌生好多會自己輪迴既觀念，分為三大類去睇會係貪（慳貪），嗔（嬲嬲豬）同痴（愚痴）。咁一般入畜道既成因就係愚痴。

哦 因為我有研究開西遊記故事 究竟西遊記係道教定佛教？

打錯字，”可以係當係修行” 改成 “可以係當世修行” 先啱。

看似整定但唔係整定

世間事物皆是因緣和合而生
你有粒種子，冇陽光冇泥土冇水冇二氧化碳，一樣唔會開花結果；當你有種子亦有泥土，「開花結果」仍然唔見得係整定，因為仲有好多條件未具足

但人往往等到「萬事俱備，只欠東風」嘅時候先察覺先行動，咪會搞到好似整定一樣，因為改變嘅空間同時間都已經相當有限

所以點解人唔好臨急抱佛腳，一有機會就應該做善業結善緣，而唔係下下等到米已成炊嗰下先去做

我唔係話業受完先可以修行，而係真正既修行係業受完先開始，就算河水幾多都好飲唔出鹹味，鹽都係存在，當你追求真正既真，真正既純綷，如果你唔先下苦功將業受完，你要等太陽把河水蒸發，等把水喝完既一日，重新修行，又一次將業障驅除，又一次將河川填滿，先可以得到純綷既清泉，藏起尼唔係我求既道，水太多會令事情變得更複雜都會令人忘本無法邁進。

上邊呢招點學？我唔想自我修行，我想拯救眾生，我要將世界由地獄變做天堂，阿彌陀佛

西遊記應該算係世俗文學，穿鑿附會一下三教名相
暗諷時局就或者有，唔見得反映到咩宗教義理

雖然有人話佛道同源，但始終門派有別，有好多學佛人都唔Buy道門嗰套，覺得係修身又有太多神怪嘢，所以我諗唔好係度講，免爭執。

一段樵夫既說話可以細味一下：「不遠，不遠。此山叫做靈台方寸山，山中有座斜月三星洞，那洞中有一個神仙，稱名須菩提祖師。」心心心，講黎講去就係提你講緊心，唔好搞錯。你沿住呢個方向去睇《西遊記》，你應該會有得著，嘿嘿。

首先呢套要清業既理論係邊到黎既先
佛教就係主張人無時無刻都造緊業
要證果先會唔造業
而你既主張係要唔造業先可以修行證果
係完全相反

就當呢套理論係邪教啦，我係覺得需要講出尼先講

咁首先要睇你信唔信業力係無時無刻都制造緊
如果你信呢個假設，咁根本唔會清得哂啲業力
佛教中有位尊者殺咗好多人之後聽佛陀說法就證果，殺人既惡業係證果後先受返，而由於證果既善業溝淡咗殺人惡業，所以係重業輕受咗

「有情來下種，因地果還生。」你一日都仲係有漏，一日都仲係著相咁咪不停咁生生化化善惡業囉，一業未完一業又起，咁幾時先起修？

「無情亦無種，無性亦無生。」只有識得離相無漏先有機會唔再種新因。你都無漏喇，咁你仲想修咩？

矛盾喇。

🤣🤣🤣

先誠懇地向嬰靈懺悔，然後再誦經及做各種功德迴向畀佢，祈願佢早日往生善處
個人認為一定要畀佢見到你哋一家人嘅悔疚歉意

好多人遇到呢啲情況就抱住種心態係求其做啲功德做啲法事打發佢走就算
將心比心，你係個嬰靈，「無啦啦」失去咗得人身嘅機會，話就話係因緣唔成熟，但喺佢眼中始終都係因為你哋嘅決定佢先做唔成人
若然你哋好似求其放低啲「功德」而又毫無悔意，你估佢吞唔吞得落啖氣？

解鈴還須繫鈴人，搵師父做法事幫佢可以，但你哋嘅一句道歉同樣重要
最重要係心態上唔好似係為咗要解決個麻煩而做，而係真心想補救想個嬰靈好，咁先係解冤釋結

但我爸唔信佛 step mom平時初一十五係屋企拜神，但都只係個小香爐，連個神枱都冇，佢亦唔似我咁會唸經。我同佢關係唔好，況且佢地冇可能話比我知佢地落過依家係我係其他渠道聽返嚟， 呢下先難搞

世間萬物都係無常，咁點解仲有善有善報？惡有惡報？

啊仲有佛教係咪反生育主義？

唔係

點解修行要去除煩惱 學習無欲無求
對脫離六道有咩幫助？

無常都可以有程度之分

諸行無常，一切有為法因緣而生，亦終會因緣而壞滅，生滅可以喺剎那間，亦可以喺億萬劫之間

日出日落都係無常，意思係世界有成住壞空，太陽亦有成住壞空，兩者皆非永恆存在，但唔一定係今日有日出，第二日就冇日出

呢度亦需要帶到「無我」
為何無常？因為無我
為何無我？因為無常
世間有形無形之事物皆依無量因緣而生
只要其中一個內在外在嘅條件/因素有生滅變化，事物整體就會有生滅變化，所以事物嘅生滅變化喺每一刻都發生緊

我所理解因果嘅無常，在於因果主要依業而運作
有眾生，就有做業受報
無眾生，就無做業受報，亦無因果
若然有一日眾生皆得度，因果自然就唔再存在

轉生會唔會轉咗去異世界？
或者有冇人係由異世界轉過嚟？
有冇類似嘅紀錄？

盡人事勸下
唔得嘅話都冇辦法
唯有你自己做，做得幾多得幾多

同埋唔好介意
可以嘅話記得迴向埋畀你老竇同後母
做呢啲嘢本身已經係罪過，依家仲要不知悔改不信因果更係業重
好多嘢真係要睇佢嘅善因緣，有利根嘅唔講已經識做，業重嘅講極都唔做
唯有多迴向畀佢哋，希望佢哋早日明因果誠懺悔

想自己個人冇咁燥底
念心經會唔會有幫助？

會唔會生仔

理論上有，專注咁念唔多唔少都會慢慢令你個心靜落嚟，冇咁心浮氣躁
但始終經上冇講過誦心經有助離嗔，心經嘅內容亦與之無甚關係
反而〈普門品〉有提到：若有眾生，多於淫欲......；若多嗔恚，常念恭敬觀世音菩薩，便得離嗔......
所以多持念菩薩聖號亦有幫助

唔該晒巴打有咩唔明再請教你

唔好咁講，冇話咩請教唔請教
都係大家分享交流下啫

某極權政府做埋咁多衰野幾時有報應

覺得藏傳點？

常既其中一個意思係恆常，不變。無常唔係指隨機，而係指事與境無一個永恆不變既存在。

善者可以有善報，行惡者有惡報，呢個因果規律。人心變化無窮，有時執善，有時取惡，時善時惡，所以無常既係人心。如果人心係常，善人永遠就係善人永恆不變，惡人永遠行惡，唔會有六道輪迴，亦唔會有眾生可以成就阿羅漢，菩薩或佛位。

無呢回事

佛法係教人明白諸法實相，明白咗之後個心唔再因為取相而生起種種執迷，真正做到離相而強名叫做“無煩惱”。

識得離相其實已經係識得唔再種因，唔種因咁咪無六道輪迴種子，咁先至脫離到六道。

無慾無求呢d 清心寡慾既觀念唔係真正佛法。唔明白諸法實相而只係純粹清心寡慾，逼自己唔做乜唔做物，其實仲係有漏，求緊“無慾無求”既狀態，仲係著於兩邊，仲係種緊因，唔係究竟。

有幫助，但正如我之前咁講，唸經之餘，最實際係閱讀然後理解經文。經文內容其實係帶住好多道理，嗰D道理足以令一個燥底既人變隨順既人。我就係過來人，我細個嗔心好重，而家好多事一笑而過。我咁柒都做到，你哋應該都做到，俾心機。邊唸邊睇下經，唔明既上黎問。

有無諗過 如果死左之後你去到靈界係見到耶穌 已唔係見到佛祖 會有咩感想？

六道之中有一道叫天道。一個人善業做得多，福厚但又仲有漏未離六道既人，好多都會生去天道。係天道見到耶穌天使嗰D唔出奇。不過有D天福利太好，風境太靚，好多上咗天道既人都忘記咗佛法，無心學佛，只求享福。同埋天道享福享完都會墮落，福報用哂咪又係有機會做人或者做畜生。

如果我死後見到耶穌，咁咪即係知自己仲有執著，仲未搞掂。其實同而家個心態一樣，知自己仲有咩執咪捨咩執囉。

因為我哋作為凡夫眾生太易受到外境干擾

佛陀講以三無漏學得解脫：戒、定、慧
當中嘅「出世間慧」只能透過不帶任何主觀思緒判斷咁直接「觀察」諸法實相所得
所以話智慧係要自己去修，佛菩薩可以幫人遣除修行過程中嘅違緣，但唔可以直接分智慧畀人

讀經又好，辯法亦好
只係修行上嘅guidelines同inspiration
某人知道諸行無常、諸法無我
充其量只算係知見大致正確，唔代表佢已經生慧
當然，正確嘅知見亦係修行路上嘅重要一環
但要做到上面講嘅「內觀」，講求嘅係精神高度集中，心不隨外境而變異顛倒，即所謂定力

而定學嘅基礎就係持戒
透過遠離種種最易令人「亂性」之事物（殺盜淫妄酒等），令心得到初步嘅平靜，然後先可以進一步培養定力
持守戒律只為打好下一步嘅基礎，絕唔係修行嘅最終目標：攝心為戒，因戒生定，因定發慧

所以三學係一個循序漸進嘅修行方法，每一個階段都有各自作用，缺一不可
人真係要評價的話都應該全面去睇，而唔係單獨抽某一階段出嚟做判斷，否則容易錯失其真正意義

推薦楊定一既靜坐，簡潔鮮明。

靜坐的科學、醫學與心靈之旅：21世紀最實用的身心轉化指南

我諗起《三是偈》

因緣所生法
我說即是空
亦為是假名
亦是中道義

龍樹菩薩

如果想理解心經，可以上youtube睇觀成法師講解心經的片，短短的心經佢用左多於10小時分8條片講，睇完我有D野放低左，心態亦改變左，開始感覺左內心會識得平靜

唔該師兄 不過我唔係好知迴向要點做，個步驟。係咪同我平時念經差唔多，因為念經係只係幫緊自己但唔知迴向係要點做

平時念完之後有冇讀下啲迴向文

格式方面都係類似咁，內容方面不外乎都係明因果誠懺悔、了惡業督修行、蒙佛接引早得超升之類

可以嘅話最好就埋尾時加多句：「願同受此境遇/苦患嘅眾生同受此惠」
希望有相同遭遇嘅嬰靈都可以盡早往生善處

最後，你真係怕唔圓滿嘅最好等疫情過咗就搵個道場/佛堂上去請教一下師父，你呢個情況應該如何是好，迴向應該點講先圓滿，或者誦經以外仲有咩功德可以做

千部論主

我覺得《我說即是空》呢句有自信又有型。
同埋翻譯成中文，翻譯得非常好。

好啊唔該師兄

借問聲，有冇師兄知點解屯門青山古寺入面會有座時輪金剛佛塔呢？

上網揾唔到原因

修淨土宗是咪連地藏經, 其他經唔睇都得?
直接狂唸佛就OK

另外想問多條
除左佛教, 相信其他宗教會唔會改到命運???
姐係連八字算命都未必算得準果條友既命

樓主點睇佛渡有緣人同佛祖、觀音無時無刻都渡緊世人
點解仲會分有緣同冇緣，事關有冇緣都係渡緊

點睇蛋奶素，雞蛋喺咪只可以食冇受精嘅雞蛋？飲牛奶又喺咪殘忍？

因為有緣人先會信受，先會奉行

釋尊喺《地藏經》入面講到：「吾於五濁惡世，教化如是剛強眾生，令心調伏，捨邪歸正，十有一二，尚惡習在。吾亦分身千百億，廣設方便。或有利根，聞即信受；或有善果，勤勸成就；或有暗鈍，久化方歸；或有業重，不生敬仰。如是等輩眾生，各各差別，分身度脫。」

《法華經》云：「諸佛世尊以一大事因緣出現於世。」

人得度因緣成熟嘅，佛咪出世成道轉法輪；未成熟嘅，佛菩薩咪盡量去同大家結善緣，因為講再多人都聽唔入耳，釋尊以佛嘅威神「調伏」到嘅都只係十有一二

釋尊臨入滅前講到：「應可度者，若天上人間，皆悉已度；其未度者，皆亦已作得度因緣。」

佛法就宣說咗，你當下無緣嘅都係要等到因緣成熟先得度，冇得勉強

釋尊講《法華經》之時有五千增上慢人退席，佢講之前會唔知？知嘅點解仲要講？
因為唔講的話，呢五千人連將來成就佛果嘅因都未必會有

所以你講得啱，事實係有緣無緣都度緊
只不過係有緣嘅多講兩句，無緣嘅唯有多結善緣
所以與其話佛度有緣人，不如話有緣人先得度

其實冇一個絕對答案

蛋不宜食除咗係你講到受精嘅問題，以前有啲高僧大德認為一切出自眾生嘅「有機物」都不宜食，如印光大師：「凡屬有知覺者，皆不宜食，雖無知覺，然有生機，如各種蛋，亦不宜食。牛奶食之無礙，然亦取彼脂膏，補我身體，亦宜勿食。」

至於奶不宜飲，除咗上面講嘅問題，基本上都係出於依家工廠式生產嘅考量，隻乳牛全天候俾人搾奶搾到乳房發炎都仲要繼續，你係慈悲佢哋嘅咪唔應該飲

本身食開肉嘅，我會話蛋奶素都好過你啖啖肉；你想進一步培養慈悲心或者斷除惡因緣的話，純素當然更好

諸惡莫作，眾善奉行，自淨其意，是諸佛教

因果律體現喺一切眾生之上，不論你信佛學佛與否
佛教只係將呢一套嘢systemize咗，相對仔細咁話人知做何樣業大概會帶來咩果報，等人可以做得efficient啲

你係一行一善，日日扶阿婆過馬路的話，不論你信基督定係科學至上，一樣係不斷種緊善因緣，未來自然會改變

當然，講到尾都係要睇返你條「數」
你本身個數係負一百萬的話，每日扶阿婆都可能只係每日加一，改變可以相當有限
呢個就係啲人成日話好人冇好報嘅原因

所以我唔會話信佛同你信其他宗教甚至無信仰係等無分別，因為信佛嘅人可以依靠他力
念佛號好，抄經好，持咒亦好，都係分享緊佛菩薩無量嘅功德，打個比喻就係個基金你供1%，佛菩薩幫你供99%，總比你自己死做爛做好

當然，我唔係話人只顧念佛誦經就見到阿婆都唔去扶，皆因學佛亦要學慈悲，而你係不著功德咁去幫人的話所得功德亦唔會少

事實係兩者並唔係mutually exclusive，你扶阿婆同時亦可以念佛，我會話一定比你齋扶阿婆好

咁佛教係現實係唔係鼓吹「無為」
咩野都唔做，就唔會同其他人結下善緣同惡緣
如果係咁日日係屋企做廢青已經修得佛廢
無慾無求

求現生安穩來生善處嘅，需要善因緣
求自身解脫乃至無上佛果嘅，亦需要善因緣
不然何謂福慧雙修，佛為福慧兩足尊

據我所知「無為」乃道家而非佛教主張，而所指嘅亦唔係乜嘢自我放逐，而係崇尚自然
人一方面唔應該破壞自然平衡，另一方面喺人際間應該避免講太多rigid嘅道德教條

佛教指涅槃係「無為法」，只係形容緊涅槃不依因緣而不生不滅、不垢不淨、不增不減嘅性質，絕對唔係一個對人嘅主張

第一個問題：
犯錯當下有忿恨悔疚乃人之常情，但亦應懂得放下
已做嘅就當買個教訓，切記以後唔好再做
要明白人因為有錯所以修行，完美無缺就唔需要修
修行過程有快有慢因人而異，但唔會係一步登天
有啲嘢唔需要迫得自己太緊

第二個問題：
持不殺生戒當然唔應該去拍，但你可以用一啲天然嘅驅蚊方法：香茅、檸檬等等
仲係唔得嘅話就多祈請佛菩薩，等你每夜都可以安枕，啲蚊亦可以早離惡道苦唔使再俾人拍打

大槪睇晒成個post，約略對佛教多咗理解，不過都有少少問題想同巴打討論吓。

上面有幾位巴打問到你有關報應嘅問題，而你嘅答案係我哋唔會知呢個報應幾時會嚟，未必今世亦未必下世，但總之一定會嚟。而往往某人如曾經作惡，有日終於遭受厄運，佛教徒就會指出嗰啲就係佢哋所講嘅報應。

當佛教提出因果報應呢樣嘢嘅時候，其目的是否在於嘗試解釋呢個世界嘅運作原理？如果係的話咁呢套講法實則上有無令我哋得到更多事實上嘅認識？

不妨設想一下，而家我同你講：「未來你嘅人生會發生一件重要大事。」對於呢句說話你又有咩睇法？你會覺得係喎我講得好啱，定係只會覺得我只係講緊一句內容空洞言而無物嘅說話，對於你去了解自己嘅人生一啲幫助都無？

我無清楚指出「未來」具體指邊一段時間，可以係陣間，可以係聽日，可以係十年、廿年之後；亦無闡明「重要大事」即係會發生咩事。不過可以肯定嘅係我呢句說話一定係真，因為當未來真係發生咗某件事，可能係你幾年後升職，十年後結婚，甚至乎八十年後你壽終正寢，我就可以同人講話，我正確指出咗你「未來會發生一件大事」。

無錯，我呢句說話的而且確啱到無得再啱，但你會發覺毫無實質意義，因為你唔能夠由我嘅陳述獲知任何事實嘅情況。

但假如我今日同你講嘅係「你會喺明年遇到你嘅一生伴侶」，咁我就好明顯表明咗喺一個有限時間入面會發生嘅一件事。你會發覺成件事清晰、有意義得多，你亦可以從「明年」過咗之後去判斷我呢句說話是否正確，亦即可從「經驗」驗證（或謂「後驗」）。相比起我第一句說話，其實唔洗睇係咪真係會發生某啲事，單純分析成句句子，你就會知道此話必真，因為我可以將所有將會發生嘅嘢都解釋為我所講嘅「重要大事」，我嘅句子納入晒所有嘅可能性，所以不容有假。而呢種句子因不需靠「經驗」斷定真假，亦謂「先驗」句式。

可見，「先驗」句子雖有必然性（必然為真，如上例，亦可必然為假，如「阿媽係男人」、「聽日會喺同一時間同一地點落雨同唔落雨」），但其內容空洞，沒有實質意義。亦即係話，如果一句句子要有實質內容，咁佢一定係一句「後驗」句子。「後驗」句子非必然（即適然），需結合「經驗」以查證真假，但卻有其實質意義。一言蔽之，無任何句子係既有實質內容，又有必然性。

睇返巴打講嘅報應，你話唔會知報應幾時會到，由因緣而定，到咗我哋就會知。咁其實呢種講法係咪同我第一句句子一樣？亦啫係上面所講嘅「先驗」句子？你係咪嘗試講緊一句必然為真嘅說話？如果「有報應」嘅說法必然為真，但無人知具體幾時、邊度、咩事，我哋不能預知，無得控制，只可事後諸葛話呢啲就係我哋所講嘅報應，咁實際上係咪同無講過無分別？

誠然，佛教有其意義所在。其導人向善，勸人放低慾望同執著嘅道理確實對人有正面影響，我曾經稍微接觸過些少，亦自覺受益匪淺。但呢種意義屬於「規範意義」，即教導人「應」如何生活。佛教教人思考，如何脫離既有概念去得到實相，但係當佛教嘗試去解釋世界萬物嘅關係嘅時候，我哋係咪又可以思考一下當中嘅意義呢？

懇請巴打解答。

上座部佛教（即小乘佛教）主張"佛渡有緣人"， 大乘佛教（即北傳致中國的漢傳佛教）主張"佛渡盡蒼生"

上座部佛教流行的地區在南亞同東南亞， 好接近佛陀一生傳教的地區， 當然其佛教傳播時間比較早， 同教義較為古老， 理應更為接近佛陀所傳授的原始教義

上座部佛教一般主張"大乘非佛說"， 認為"佛渡盡蒼生"一說是對佛陀原始教義的扭曲，同應為大乘佛教對其稱呼的"小乘"一詞有貶意， 而大乘佛教當然有所反駁， 但此分歧長久未能達成共識， 而我信相將來都不可能

註：
大乘即“大船"
小乘即"小船"

我有少少回應

首先，因緣法底下人唔係完全「不能控制」。因乃人所種，緣有外緣內緣，世事絕對有「盡人事」嘅空間。事實上佛教係有交代到「因果報應」嘅大概規律，何種業因大概引來何種業果，並非單純講有因就有果，更唔係隨機而為。只不過因緣幾時具足成熟係case by case嘅，經上冇可能一一列出。正如車房老闆可以話你知架車點解會打柴，但架車實際會何時何地會打柴冇人話到你知（當然佛菩薩會知）

另外，業力始終係形而上嘅存在，實難以檢驗。我今日中咗六合彩，你可以驗證到我買彩呢個行為同之後中獎嘅客觀因果關係，但你冇辦法驗證到兩者之間（乃至買彩本身）存在業力嘅牽引。佛陀講因果論正正係為咗填補世俗邏輯科學云云嘅缺陷不足，解答後者無法處理嘅問題：世間有貧富貴賤，但點解偏偏某人就係出生貧賤嗰個？係咪或然率三隻字就充分解釋到？我會覺得若然業果法則嘅內容係可以透過科學原則去驗證的話，前者就冇需要存在

最後，其實你都講到個重點，佛教從不單純為「認識」而存在。撇除因現實局限而難以驗證嘅問題，佛宣說正法嘅目的係為令眾生離苦得樂，而唔係解答眾生嘅「十萬個為甚麼」。若然眾生需要得解脫，佛提供畀眾生嘅就係達成呢個目標所必須嘅一切資訊。打個比喻，一個師奶需要煮好餐飯，佢要知點醃製食材同控制火候。從結果而言，佢是否知道當中嘅物理/化學原理對成件事無甚影響。當年僧眾討論所謂「十無記」嘅哲學問題時，因為呢啲問題對眾生解脫並無助益，所以佛不回答

佛是誰

僧伽吒經係唔係偽經

網上揾到篇好文:

六波羅蜜

六波羅蜜分別是：『布施、持戒、忍辱、精進、禪定、般若。』也就是佛法所說的「六度」。修行這六度，正好對治人性的慳貪、毁犯、瞋恚、懈怠、散亂及愚痴。

六度波羅蜜以「布施」為首，可見極受重視；佛法講慈悲，慈者與樂，悲者拔苦，而布施正是與人快樂，拔人痛苦的最有效方法。布施時，施與受雙方都得到快樂，是自利又利他的無上法門。

布施感引富裕，能令去貧得福。更可以克服人性的慳貪毛病，使人一改慳貪習氣，由時常想；人家能給我什麼？轉而時常想；我能給人家什麼？

布施有三種：財施、法施、無畏施。財施度人困厄，無畏施度人脫離恐怖，法施指導人明理，解釋疑難。

「持戒」是守戒律，防非止惡，約束自己不要行差踏錯，造罪作惡。在家居士受持三皈依，五戒是：不殺生，不偷盜，不邪淫，不妄語，不飲酒。

世人求長壽、財富、名譽、健康、受人恭敬。只要嚴持五戒，就以不殺生而愛護生命；獲長壽。不偷盜而能布施；獲得財富。不妄語而能誠實待人；獲得名譽。不邪淫而待人有禮；獲得恭敬。不飲酒及吸食有麻醉劑，刺激的食品，就能獲得平安和健康。持五戒來生定可得人、天福報。
「戒是無上菩提本！」因為戒能生定，定能發慧，有了慧證悟無上菩提。
『佛在世時，以佛為師；佛涅槃後，以戒為師。』
「忍辱」能積陰德，令業障消滅，增加福報。若不能忍受，節制脾氣、情緒、欲望，影響身心健康，一念瞋恚心起，引煩惱障門開。

簡易的調心修法，能在短期內養成寬宏大量，及恕人美德，方法就是靜坐默想；一切眾生與我有緣；隨喜他們功德，原諒所有罪惡，只要時常靜思默想，心胸氣量自然寬大，待人更慈悲仁愛，態度更柔和，亦不會太多計較。所謂：「忍一時，風平浪靜；退一步，海闊天空。」

「精進」努力求精純進步。成功要靠努力，一個人鬆懈怠惰、好逸惡勞，只想享有成果，不耕耘而妄想收穫，那有不播種而有收成呢？

精進是長期的努力，細水長流，不要以「一曝十寒」的方式。佛陀弟子二十億耳，求道急欲證果，廢寢忘餐地修行，但不如願，便反悔要還俗，佛告訴他；修行之道，不要太著急，也不要鬆懈，必須恰到好處，方才容易悟道，就如琴弦，緊，會折斷，弦鬆，音色就不美一樣。

修道要精進，不屈不撓，但同時要善調飲食、睡眠、生活、起居、身體、情緒等，這樣才容易悟道證果。二十億耳聽從佛陀教導，依方法修行，不鬆不緊、很快就證道。要成功達到理想，需配合各方面因素，條件，加以奮勇努力。

「禪定」靜慮思惟。把妄念停息，惑盡情空時，真境現前，就能悟見自性。

人最易胡思亂想，意馬心猿，貪瞋憂喜未得寧靜。心散亂是動，動就會造業受報，以至流轉生死受苦。如果不想備受眾苦，就要妄心不動，要妄心不動，就得要修習禪定。

禪定能使人心力集中，定心一境，從而產生高度智慧，對治散亂之心。因為禪定是一種心智的鍛練，通過這種鍛練。可以消除妄念、執著、無知、分別心，與此同時有份莊嚴、寧靜、光明、自由的境界，充滿身心，令人喜悅。

佛教的義理說明；眾生有生死輪迴，般若波羅蜜是解脫方法。「般若」智慧，不同一般所說的聰明智慧，是如實知見一切事物本性的真智妙慧。修習般若，能證悟真理。

『三世諸佛。依般若波羅蜜多故。得阿耨多羅三藐三菩提。』《般若波羅蜜多心經》

般若是六度的眼目，其他五度離開般若，如人有足而無目，很難到達彼岸的。勤修六度，生命將顯得更有意義，多姿多采，充滿光輝燦爛的人生。

種下左善因，係唔係代表有善果去報，如果係咁其實係唔係等如繼續係個loop到。
眾生皆苦，如果人變左一舊石頭，無情感、無善惡，變為大自然中立既一塊，巴打點睇。

我這幾天對～慈悲喜捨～很有感(覺，是否行善，包括以慈悲心對待其他動物！

「假使千百劫，所作業不亡，因緣際遇時，果報還自受」有因就會有果，幾時結果視乎「緣」

至於咁係咪繼續loop，就視乎眾生去唔去求解脫，#244、#246、#247應該答到你

至於「人變成嚿石」，我當下作為凡夫唔會覺得佛菩薩係嚿石，相反佢哋嘅大慈大悲令我覺得佢哋比任何人都要「有情」；而我會去相信佛話涅槃即是常樂我淨，冇任何苦嘅存在
因為呢啲都係我當下所理解，所欣仰，所追求嘅

但我亦相信諸行無常，以上嘅睇法唔會係永恆
或者我將來提升到某境界嘅時候，就唔再需要呢啲「糖衣包裝」，可以如實地接受你所講呢種好似一嚿石咁嘅狀態

出家人都係人，都會有性慾，如果扯左旗點算，可唔可以打飛支？

渡人呢家嘢相向既, 我肯渡你, 你唔肯俾我渡, 結果都係渡你唔到架.
佛菩薩通達平等性智, 咩人佢地都肯渡.
但凡夫眾生心有分別, 各各唔同執著, 有D自視高, 唔肯被人幫被人渡, 又有D認為自己學緊嗰套係啱, 唔肯接受佛法, 咁強名無緣啫
所以唔係佛菩薩唔渡某某, 而係有D眾生唔受呢套, 咁無緣渡囉.

你可能會延伸再問, 咁點解佛菩薩有大智慧, 唔去夾硬渡埋無緣嗰D?
因為佛菩薩渡人都不著於渡人相, 佢地只係隨緣而渡. 強行夾硬要渡某某其實已經係著相, 唔係菩薩所為.

六道輪迴係咪得人道可以修煉成佛？定成佛只係脫離輪迴嘅一種方法？
同埋點睇林林總總嘅外星人都歸天道，但地球人就可以得天獨厚獨佔一輪？

《增一阿含》載：「佛世尊皆出人間，非由天而得也。」佛只能喺人間成就應該係上座部佛教先特別強調，但基本上所有佛教宗派都會同意人道苦樂參半係最大機會成就嘅（天道享樂太過，三塗受苦太重）

至於外星人未必係天人。大乘主張有恆河沙數諸佛，每尊佛教化一個大千世界，每個世界都有各自嘅六道。而單係一個小世界都已經有四大部洲，我哋人類生喺南瞻部洲，所謂外星人可以係其餘三洲嘅眾生

當然呢啲都係人附會一下，聽下就算
佛陀亦唔會希望人浪費時間喺呢啲搵到答案都唔會對修行有助益嘅問題上

大乘佛教的確視熱心助人，尤其係靈性精神方面既開導為目標同責任，冇話著唔著相。
佛陀出家後，用宿命通見到自己家族會因一場戰爭所造既業而滅族，亦見到最後佢既兄弟會照樣進攻。
佢係門口阻止左一次，族人尊重佢而退兵。如是者去到第五次，佢既族人就話唔打唔得。
而佛陀絕對係知道第五次係阻止唔到，咁你覺得佢明知故犯，算唔算強行？

歡迎指教

因緣法底下一切事物皆會變易，亦終會變易
如果唔係佛法就冇存在意義，因為一切惡業、苦難都無法撼動，緣起性空變成宿命論
所有事情有定數，亦有變數

我唔肯定佛陀用天眼通睇到嘅係乜，但我相信佛唔會做無意義嘅嘢。至低限度，佛陀呢個舉動反映緊佢嘅教導其實一啲都唔消極，even係具三明六通嘅佛世尊都會親自去改變一件看似無法改變嘅事，何況係我哋呢啲今日唔知聽日事嘅凡夫眾生

佛話人要學識放下，但唔代表係無所作為
有因緣去阻止衝突嘅咪去做，阻唔到嘅咪看破放下

點睇 我佛你?

要睇埋上文下理先易於討論，請問呢段故事出自邊部經文？

冥想期間能不能思考？
還是一定要專注呼吸 ？
Thx

初禪其中兩支係乜？尋、伺。

尋同伺都係指思考(thinking) 。

尋係think of；伺係think about。

Quote 返段經論俾大家睇
<大智度論> 第9卷

復次，佛與阿難入舍衛城乞食，是時有一貧老母立在道頭。阿難白佛：「此人可愍，佛應當度。」佛語阿難：「是人無因緣。」阿難言：「佛往近之，此人見佛相好光明，發歡喜心，為作因緣。」佛往近之，迴身背佛；佛從四邊往，便四向背佛，仰面上向；佛從上來，低頭下向；佛從地出，兩手覆眼不肯視佛。佛語阿難：「復欲作何因緣？」有如是人無度因緣，不得見佛。以是故佛言：「佛難得值，如優曇波羅樹華。」譬如水雨雖多，處處易得，餓鬼常渴，不能得飲。

想問食肉既報應係咪會入三惡道？

(1)中部第55部經
這部經特別重要，因為佛陀在此清楚地說明了他對肉食的看法。

有一個國王的御醫名叫耆婆迦前來拜見佛陀。行禮之後他問佛陀：「尊者，我曾聽到這樣的說法：『他們屠殺動物供養僧人喬達摩（佛陀)；僧人喬達摩明知而食用為他所宰的動物』 。。。。」；他問佛陀這些傳聞是否屬實。

佛陀否認這項指責，並說：「耆婆迦, 我說世上有三種情況下的肉是不該吃的: 當你看到、聽到、或懷疑 （那只動物是特地為你而宰殺的) 。。。我說有三種情況下的肉是可以吃的：那就是當你沒有看到、聽到、或者懷疑(那只動物是特地為你而宰殺的) 。。。」

佛陀繼續說: 「如果有任何人為了如來 (即佛陀)或者他的弟子而屠殺動物，他將在五種情形之下造就了過失。。。(1) 當他說：『去把那只動物牽來』。。。 （2) 當那只動物被繩子套在頸上牽著走時所受的痛苦和憂傷。。。 (3) 當那人說：『把那只動物拿去宰殺了』。。。(4) 當那只動物在遭受宰殺時感到痛苦和憂傷。。。 (5) 當那人把這些不允許食用的肉類供養如來或他的弟子。。。」

於是我們覺察到佛陀以三個標準把可吃2和不可吃的肉類分開來。這是有關肉食最重要的條件。

(2)增支部第8.12經

師子將軍是一個尼犍弟子, 在聽聞佛法後改信佛教.他邀請了佛陀和眾弟子到他家裡接受供養, 並而準備了肉和其他食物。尼犍弟子因為妒忌佛陀能夠使到一位那麼有名望與權威的人歸服到他門下，製造了很多謠言，指師子將軍宰殺了一隻很大的動物，煮了供養佛陀，「。。。而僧人喬達摩就將食用那些肉，而那殺業是為了佛陀而造的。」

當那消息傳到將軍的耳朵時，他否認這項指責。他說：「。。。長久以來那些尼犍弟子很希望貶損佛陀、佛法與佛弟子的名譽；但他們不能以惡毒、虛無、謊騙、不實的指責傷害到尊者。我們不會為了維持生命而故意剝奪任何生物的性命。」

這是其中一部明確的指出佛陀和他的僧人有吃肉的佛經。 此外，我們也知道從市場購買巳死了動物的肉是可以食用的，但我們則不允許購買活生生的動物來宰殺。

(3)增支部5.44經
在家人郁伽曾供養了幾樣東西給佛陀，其中包括了一樣以軟糖果實烹煮的豬肉, 而佛陀接受了他的供養。這裡再次證明佛陀與他的弟子食用肉類。

(4)不 變 詞 經2.2經
在此佛陀敘述過去世的一段故事，當時迦葉佛是他的老師。
那時一位外道修行者辱罵迦葉佛吃肉，因為對他來說，吃肉是絕對比吃素腥臭的。

迦葉佛答道：「殺生。。。傷害。。。偷竊、說謊、欺鳊。。。邪淫, 這些才是腥臭, 而不是因食肉才會帶來腥臭。。。。那些傲慢、無禮，背後中傷他人，險惡，不懷好意。。。吝嗇。。。這些才是腥臭，而不是因食肉才會帶來腥臭。。。。憤怒、驕傲、固執、含敵意、欺騙、 妒嫉、誇大。。。這 些才是腥臭，而不是因食肉才會帶來腥臭。。。。那些敗壞道德的，。。。好中傷人的。。。虛偽的。。。他們是人類中最惡毒的，所作的都是惡業。這些才是腥臭的，而不是因食肉才會帶來腥臭。

律藏裡的參考

(1)波羅提木叉： 波逸提 39
在僧團戒律裡，一位僧人是不允許索取自己所偏好的食物。可是，如果該僧人身體不適，在波羅提木叉(僧團的戒律)裡他是可以破例的。在這種情形下，該僧人可以要求乳類產品、油、蜜糖、糖、魚、肉。。。明顯地，僧人是可以吃魚與肉的。

(2)律藏：第四部3
在大品裡，有十種肉是僧眾需禁食的：人肉、象肉、馬肉、狗肉、袋狼肉、蛇肉、熊肉、獅子肉、老虎肉和豹子肉。我們可以從這裡推論出其他的動物肉是可以吃的。

(3)律藏：第四部4
生病的僧人也可以飲食清肉湯。

(4)律藏：第一部5
有一次一群僧人從靈鷲山下山時看見一些獅子所吃剩的獵物，他們把這些吃剩的肉拿回去煮來吃。還有幾此，一些僧人看到老虎吃剩的獵物。。。豹子吃剩的獵物。。。等等。。。他們把這些吃剩的獵物拿回去煮了吃。
後來那些僧人不敢肯定他們這樣做是否犯了偷戒。佛陀饒恕他們說，拾取動物所遺留下的東西不算是犯下偷戒。從這些例子裡我們看到僧人吃肉，但佛陀並沒有批評或者反對他們的做法。

(5) 律藏：第二部6
有一次一位阿羅漢蓮華色比丘尼獲得一些熟肉的供養。隔天，她把熟肉準備好，然後拿去佛陀處供養佛。有位僧人代佛受下了供養，並說佛陀嘉許她的行為。

這顯示當時佛陀也是食用肉類的，不然那位阿羅漢比丘尼就不會把熟肉供養給佛陀。

(6)律藏：第五部7
提婆達多策劃陰謀欲離間僧眾。他叫佛陀實施五項戒條，其中一項是不准僧人吃魚和肉。

佛陀一口拒絕了，說到：「魚和肉，如果遵守三項規則 -- 你沒看到、聽到或懷疑(該動物是因你而被宰殺的) -- 它可算是淨肉。」

一個僧人是不許向人表示他偏愛素食，但可從人家供養給他的食物裡挑出他要吃的東西。只要他沒有看到、聽到或懷疑該動物是特別為他而殺的，肉類是被允許的食物。

而家好似有啲南傳僧人都間接要求素食
我個人就會覺得信心減退

有素食傾向冇問題。如果係寺院服務既在家人留意到每次僧人都只係拎素食既話，其實都好易get到。

追完樓豬po之後令我開始信佛想學佛 咁樓豬同其他解答既巴打係咪好大功德？

係，跟住你仲可以隨喜晒所有樓主同師兄我再隨喜返你咁就齊齊有功德fun

想問師兄咩叫隨喜 我完全係新手唔明好多terms

隨喜係見到人做好事 行善 自己個心都會開心
雖然可能只係一個微笑 一個感覺 但係已經幫自己積左福

好的 感謝

平時日常口講隨喜師兄，字面可以解讚嘆對方，見到對方的行為表示高興，實際上的意義係解：見到對方做某啲好事，自己因而生起想做同樣好事的善心，所以先會話隨喜人地都有功德。

例如你剛才話：「咁樓豬同其他解答既巴打係咪好大功德？」其實呢句已經係一句隨喜，你日後見到人有問題，都會想好似人地咁幫人，咁呢啲就叫隨喜啦。而如果你因為睇完啲ching講野而學佛，我就可以隨喜你嘅隨喜啦

所以簡單啲講，隨喜係平日都可以口講用黎讚啲師兄，但實際意義係隨喜他人的善行，從而希望學習。

作者係一個道士，咁入邊既經歷劫難可以諗下係唔係作者自身係宗教上既經驗
識得寫到小雷音寺果段已經唔簡單
好視乎用咩角度去睇

我都係追左樓主幾個post先開始學佛睇經，樓主和呢到幾位有份解答既巴打應該做了法布施(新手希望無理解錯), 得到大功德呢

係呀，無錯

仲有千祈唔好忘記感恩佛菩薩
佛唔轉妙法輪嘅話我哋仲邊可以喺度分享佛法
若果你真係追幾個po就有學佛嘅意向，亦係你宿世因緣所致，唔係人人有，好好感恩吧

或者換個問法：可唔可以食肉？

南傳上座部佛教以解脫道為主，追求自身解脫，而上面嘅師兄亦已經提過戒律係容許僧人食肉嘅，此處不贅

至於北傳大乘佛教就以菩薩道為主，追求嘅係自度度人，唔少大乘經典如《大般涅槃經》、《楞伽經》、《楞嚴經》都有提過食肉嘅壞處（唔一定係做殺業）以及持素嘅功德。甚至《楞嚴經》中有提到：「我（佛）令比丘食五淨肉，此肉皆我神力化生本無命根，汝婆羅門地多蒸濕，加以沙石草菜不生，我以大悲神力所加，因大慈悲假名為肉，汝得其味，奈何如來滅度之後，食眾生肉名為釋子……」

喺度我唔會去評論北傳南傳嘅優劣高下，亦唔會胡亂去判別邊一部經係偽經（無謂毀謗正法）

我自己就覺得學佛除咗講業報最重要都係自己發心，你係覺得啲動物俾人劏係可憐嘅咪持素，市場經濟下冇需求就冇供應嘛。重點係懷住慈悲心去食素嘅人係可以食得好歡喜，而唔係好似受刑咁

暫時未有咁嘅心亦無謂勉強，學佛係為除煩惱唔係增添煩惱。若果持素係為你添煩添亂嘅亦未必係好事，一切隨緣就好

之前已經有師兄教左點做

我所聞既經驗，嬰靈多數會跟住呀媽，吸食呀媽元氣而長大，即係折壽。咁你老豆同佢訓埋同一張床，又會吸埋老豆。

如果有怨恨既嬰靈，由於鬼係唔需要呼吸，佢可以24小時無間斷用惡念咀咒雙親，導致婚姻生活不順，運氣衰落。而殺人既因果報應係非常嚴重

你要做既係每日誠心懺悔，念誦懺悔文，念誦佛經，例如地藏經迴向比未生未養子女，其實最好叫雙親自己做返

清明重陽可以去佛聯會同志蓮淨苑做附薦，寫個未生未養子女牌位，再係法會開始之前誠心請佢去聽經

有錢既可以係東蓮覺苑做場放焰口

點解打機就係惡業 又無害到人

想同各位師兄分享下：我記得我係由第一個po開始睇 想知道點解黑警同老共冇報應 報應係唔係唔存在之類。點知越睇就越有興趣，之後就開始上網睇有關佛教嘅嘢好似淨空法師 同聖嚴法師咁。

之後突然諗起以前細個睇過一套講因果嘅戲叫大隻佬。睇完之後，我陷入左一個迷思不斷去諗輪迴係乜嘢回事，而且因果業報當中有咩邏輯關係。咁我就去返樓主個post 睇返有關因果輪迴嘅理論。同時間我上緊YouTube既時候 佢自動播放到大悲咒。我當時覺得非常好聽 咁就不斷loop 一直loop到凌晨。當時一路聽一路思考因果業報既事，最後我自己kind of悟出少少野亦同時解答左我一開始既疑惑：點解黑警同埋共產黨現時好似冇報應

最後悟出少少嘅道理之後就覺得佛法好神奇 想繼續學習佛既智慧 而唔係救乜救物。到而家我直頭有啲想皈依三寶

最後多謝各位ching 開導 原本以為自己一直同佛法無緣 事關小弟以前係讀佛教中學 我冇信不突止仲覺得佛教白痴 以家後悔了

惡業定善業主要係睇你做嗰樣野當時既心係咪同貪嗔癡相應，基本上打機都會迷失正念架啦

點睇封神榜？
用你既觀點講解一下

點睇心中正義同違背良心

一個人做左啲自己認為正義既事 但世人普遍唔認同

一個人明知件事唔岩但照做

業分身口意，人起心動念已經係做業
尤其係你玩啲打打殺殺嘅game
基本上都係無形中增長緊人嘅貪嗔痴
除非你話你打機係打到入定咁心不顛倒嘅，手打緊機但個心唔喺度嘅
更唔好提你周不時同frd打機打到爆哂粗咁

當然，打機做嘅惡業相比起真係殺一個人嘅惡業會係蚊髀同牛髀啦

基本上打機都會係迷失正念係你既諗法
Who cares?你代表到邊個?
好似打機有新手唔識玩 你心存善念又不求回報咁教佢 指導佢 點睇?惡報?

打打殺殺係你作為現代人 覺得現代既遊戲多為打打殺殺又爆粗屌屌聲
咁動森果啲點? 開心農場? 以前既跑online 勁舞團?

學左佛後你自己體驗到有咩好處/改變？

所以我咪用基本上呢個字眼
人係唔會做純善或純惡業
一件事中善惡都總會有
只不過打機既貪嗔癡成份就一定多
不過你認為打機可以增長你既善念你就繼續做
我既意見你亦不必care
人只需要為自己負責

我係話尤其，冇話全部都係打打殺殺
都係嗰句，會同貪嗔痴三毒相應嘅就係惡業
但冇人講過打機帶來嘅果報會係落地獄云云
Even你行路踩狗屎都係可以係惡報

Btw唔使講咩「都係你覺得」，呢度係討論佛法嘅
佛陀話因貪嗔痴而做作嘅就係惡業，我哋就照講
你覺得唔啱聽嘅可以上一頁

上等根器理論上係
同時修淨業三福，發菩提心(即發心生西方極樂)，同埋明白淨土經文

但自己不明不白咁念就無乜用，其他經文係幫助你打穩個基礎

僧伽吒經係唔係偽經？

我地日常既行為唔多唔少都受貪嗔癡影響。

關注番佛陀教在家人最基本要點做：五戒。

簡短解釋就係
打機入邊殺人淫穢鬥爭等等行為，意念上係一種惡念
而沉迷打機係一種愚癡行為，令眾生沉迷係電子世界
所以淨空法師講電子世界係屬於魔王既世界

依加似係你聽唔入耳又講唔通就叫人走喎
打預防針話唔洗講咩”都係你覺得”
重點就係你主觀立場去解讀佛法 將打機同貪嗔痴相提并論
覺唔覺得自己從一開始就錯左? 你既自我仲大過佛法 令想接觸佛學既人跟錯你既自我觀念
一件事都可以兩面睇 踩狗屎都可以係善報 你幫其他人受左 你唔踩 就會輪到下個踩

咁你話人錯既理據又係咩呢？
可以引用一些經典再配合你既看法去指正我哋嗎？如果冇既話你自己既立場其實會唔會都係「你覺得」?

新手學佛中，暫時最明顯係心態上改變，比之前心平氣和左

係普世價值令你地覺得係惡念 我上面問果樣野就好關乎呢個問題
一個人既心中正義不乎合普遍世人既定義 同
一個人做左啲違背良心既事
邊個嚴重啲?

呢到有講娛樂表演會以貪嗔癡束縛觀眾既心
增長貪嗔癡，故我以此文為基礎推論打機亦會增長人的貪嗔癡，如有不妥當之處請指出

加油啦巴打，我都開始左無耐，以前見到d人在佛前求財色名食，起了覺得佛教是迷信的偏見。

依家有緣見左呢個post, 再上youtube睇了法性講堂和觀成法師講經，才發現佛的智慧和道理不可思議，亦令我反思做人處世的態度，依家反而後悔有點太遲開始學....

我已經講咗
單純講打機呢個動作唔係惡業，前題係你心中唔會生起任何同貪嗔痴相應嘅念頭

至於你話係我主觀解讀，我唔否認
佛陀時代唔存在打機呢種娛樂，要判斷當然要靠我哋自己。樣樣嘢可以依經直說嘅，呢個po都未必需要存在，大家各自查經就可以。而接照「惑業苦」嘅連鎖關係，任何因貪嗔痴而做作嘅業都算惡業，呢樣就係佛說嘅

所以我先話「你打機係打到入定咁心不顛倒，手打緊機但個心時刻都唔喺隻game度」就唔算惡業，而唔係單純「打機＝惡業」
至於打機嘅人係生貪嗔痴多定唔生貪嗔痴多就交返畀閣下去研究，我個人觀察係前者比較多

而我只係想解答返「點解打機喺冇害到人嘅情況下都算惡業」，冇叫過人跟我做啲咩

最後我想講喺佛教嘅角度，生而為人就難免會有「主觀立場」，否則何謂「佛以一音演說法，眾生隨類各得解」
當你話我「一開始就已經係解讀錯咗加自我膨脹」，你判斷我解錯嘅一刻就已經有一個主觀立場

信唔信因果？

我抱住懷疑既心態去問 無話過你錯 你用你既角度去睇打機呢件事 但將自己既角度立場當左真理 無考慮其他角度 我只不過指出呢個問題
如果你指經典例子係要佛學入面搵出黎 sorry我無
亦無講過自己必定正確 純粹討論
反而你更加唔似討論 唔岩聽就叫人走

成個問題好簡單
我:點解打機係惡報
你:我打機為貪嗔痴
我:點解打機就係貪嗔痴
你:大多遊戲為打打殺殺 但無人講過打機果報會落地獄

其實後面果句唔係已經自打嘴巴?
我只係想知道點解打機一定係惡報
佛法唔係應該獨立於普世價值?點解會套用落去佛法度
普世價值既惡係咪就等於佛法中既惡

你想知點解，可睇吓#360篇文

我無話你一開始就錯 覺唔覺得呢四個字唔見左?
咁你認有主觀立場就可以 件事完

或者係我不擅辭令表達得唔好令你誤會，我由頭到尾只係想釐清返個因果關係：打機是否惡業，關鍵係由始至終會唔會生起貪嗔痴三毒，會生起嘅就係惡業；同時上面已經有師兄提到佛經乃至現代嘅高僧大德，都表明種種世俗娛樂（甚至指名係打機）會傾向同三毒相應。都係嗰句，世事無絕對，若然你真係搵到例外嘅就另作別論

而我話「果報唔會係落地獄」只係想表達即使打機係惡業，佢同你真係去傷害甚至殺人嘅惡業相比會係微不足道

至於叫你走嗰度我承認自己錯，我向你道歉

其實呢類問題無乜討論空間可言

我地唔係用普世價值去定義對錯，而係用佛陀教導同經典把尺去分辨，所以話比你聽打機係佛教角度有咩問題。

如果用其他角度去爭辯點解同佛經有差異係無乜意思，所以有師兄同你講唔信可以上一頁

至於你問既個人正義同普世價值有衝突，或者做違背良心邊樣嚴重d？

我心目中既正義/良心/或者係規矩乜都好，就係跟從佛陀教育，十善五戒，甚至係儒家聖賢人倫道德觀念（可能你問守唔晒戒律咁又點？今日未做到守，就承諾自己每日進步直至守到為止）

例如普世價值認為可以食大麻放鬆娛樂乜乜乜，作為佛弟子就唔會食，因為會令人愚癡

普世價值係人定，有事非對錯有含糊有走偏地方
佛陀教育我就跟佛陀學習，即使同普世價值有衝突

所以唔存在有自己一套既正義，如果你有你自己歡喜就好

睇完 反覆睇左幾次
雖然同我既問題無咩關係 但我都有其他疑問
佛陀指歡笑戲喜令自己增長貪嗔痴 被其所綁
實際係如何增長 我唔明 以現代棟篤笑黎講 度一啲笑話 講出黎比觀眾笑 如何增長自己貪嗔痴?因為有收入?
如無左故事中既前提 姐係團長問佛陀令人歡笑會上天堂呢個講法
純粹逗人歡笑會點? 就好似扮鬼臉發出怪聲逗bb仔笑咁

首先講返點先係善同惡
佛教係唯心，心係不斷生滅既連續體
當下既心係善心就係善，不善心就係惡
善心係同無貪無嗔無癡相應，不善心反之亦然
要點exactly知道係善同不善心，要靠禪定觀察
一般貪嗔癡都有啲特相，普通人都分到既
但呢個只係generl咁知道，而唔係睇到每一個心

去返娛樂表演點解同貪嗔癡相應
因娛樂表演帶來既快樂會令人更加沉溺於欲樂
同佛教解脫既目標相反，所以係貪愛，同收入無關，所以八戒中都有條係禁止欣賞歌舞表演。基本上無意義既笑話幽默，都係屬於綺語

正如你所講 跟從佛陀教育
咁佛陀時代有無打機?佛學有無提及過?
如何界定打機係愚痴行為? 未得道焉能定論 單憑淨空大師所講能等同十善五戒既level? 佢既講法都係普世價值既一種 都係人定 因為佢未得道!
淨空大師將打機定為愚痴 係佛陀同佢講 定佢自己講? 如果係佢自己講 點界定佢有無受普世價值影響? 佢呢個講法有無包含令多數人認同並接受既因素?
若你為虔誠佛教徒 佢妄想與佛陀站在同一台階上 唔係應該不恥呢種人?

即使佛陀時代，娛樂大眾既事物都係形形色色
我諗佛陀不會亦不可能將全部娛樂既野都講一次係會增長貪嗔癡，所以後人學佛係要從佛陀講過既野去拿捏準則，如歌舞表演同打機都係一種娛樂，便合理推論打機亦會增長貪嗔癡

先唔提八戒
娛樂表演會令人沉溺欲樂係出自佛經嗎? 如果係我都無得講 如不是
表演既觀眾千百種 沉溺其中既應為少數 如此一刀切實屬魯莽

呢個師兄講既比其餘較有深度
我之前講既心中正義與唯心同義
有一事 該個人唯心善 但與眾人定義不同 咁點搞

佛陀時代好多野都無添，但最重要係背後個精神同意義，唔同時代形式可能會變

唔好好似細路仔咁，規矩無寫明呢樣就無問題，或者引法律漏洞咁，無話呢樣唔比就ok
佛經都無講明唔比食煙，你都可以咁樣取巧辯駁點解佛教徒唔可以食煙，點界定係愚痴行為呀？

所以你個問題已經答左，如果都係唔信就自己歡喜就好自己說法，不再作討論

至於淨空法師既修為或者去到咩境界我無資格評論，我用佢做例子自然有可取地方

僧人咩修為咩境界就勸你講少兩句

我舉個比喻，只要一日仲係用呢種方式去批判宗教，宗教基礎既誠敬心無左。仙佛菩薩都無辦法同你契合，縱使仙佛菩薩係你面前講經說法，你肉眼見都只會係一個普通既老人家而已，無辦法打開慧眼見到另一個境界。乜野意思自己意會一下

呢個話題不作延伸討論

運動算唔算娛樂既一種?
興趣同娛樂如何分辨 定佛陀講過興趣都係貪嗔痴? 如果係咁 應該任何時間念經及研究佛經

前段我373講咗啲，你睇吓有冇問題

後段，其實善心同不善心係客觀，我講唯心係因為冇修習過禪定既人係唔會知道每一刻係咩心打咩心，只能睇到一啲生起比較長時間同影響較大既心，例如嗔怒，發火既感覺係人人都睇到，但不耐煩既感覺就相對較淺，不安就更加淺，未必一生起就知道自己不安緊。

所以佛陀就劃出咗個範疇俾我哋緊，就係戒律
只要你跟戒做，善心就一定會增長，不善心就一定會減少，學佛就係慢慢咁增善去惡，所以都存在一個相對客觀既標準，前提係要你信佛陀講既方法能令你增長善心

咩修為咩境界我並無興趣
可能你地有階級之分 但事實就只有已得道同未得道 淨空大師只有交流並沒教導之能 你我他同為凡人 不能與神佛相比
我亦無批判宗教 係批判你 誤將未成佛既凡人之言作佛學
實不敢苟同

如果你做運動可以保持正念，咁就係善心
但欣賞表演娛樂，打機等係會增加你對佢既需求，咁咪貪，如果一個人做運動做到上哂癮，捨棄埋佢生活其他既野咁其實都係貪。

有興趣係冇問題，視乎自己有幾依賴佢，基本上在家人係常做惡業，但只要不太過分亦可接受，因為如果一心要清淨己業既人一早都出咗家，例如自己打機係可打可不打，偶一為之，在家人黎講其實係冇乜問題，但同樣時候如果拎黎打坐禪修咁就更加好，但最基本行事既準則都應該要參照返五戒

暫時咁多個入面解釋得最好

淨空法師講過習主席係菩薩化身點睇？

其實佛陀從未冇硬性規定人應該點做唔應該點做。一個行為係咪牽涉貪嗔痴乃至係咪惡業、係咪影響修行係客觀嘅，呢個亦係我哋上面一直討論緊嘅。佛陀冇要求過所有人要一下子要做到六根清淨，所有世間事都放下，應該做到咩程度佛陀係交返畀人自己去決定，因此先會有所謂五乘教法。所以我哋從來都冇講過「唔可以/唔應該打機」，應唔應該係視乎你身分：你係出家人求自我解脫乃至佛果嘅當然要時刻遠離增長貪嗔痴嘅嘢，但你係作為一個在家眾甚至連佛教徒都唔係的話其實冇人講過絕對唔打得機

如果令你誤會成「打機係罪大惡極天理不容，絕對唔應該做」的話，真係唔好意思

如果有勇武掟火魔打警察 佢個心出於想打倒極權，為香港人以及香港爭取自由 喺佛教角度咁係善定惡？

利申 如果之前有人問過 可能我miss咗

呢啲問題喺連登真係唔太好答
上面都有師兄都有提過佛教係以「是否牽涉貪嗔痴」又或者「是否令自己以至一切眾生離苦得樂」去界定善惡
咁你可以自己諗諗你講嘅行為係咪符合呢啲標準，我相信其他師兄都唔方便講太白

好的 感激

反躬自省向人學習先係重要。如果你係經義上有可取地方，我都會向你學習。你唔同意淨空法師能力其實無所謂，但就唔好令其他人都覺得佢根本唔係佛，我聽淨空法師講經都係學唔到野，咁樣係斷人慧命。除非係附佛外道，就算其他師兄講觀成法師、法性講堂，我都無加把咀話佢無資格講野。

既然你未得道，你又點知人地無得道呢。情況同兩隻螞蟻係到討論邊一個人類有無博士學位一樣，都唔夠智慧去判別乜野叫博士學位、乜人係博士。真正仙佛唔會同你講我得左道，我唔係普通人。

而且按照你所講，只有已得道未得道。菩薩有十地，七地以下仲會退轉；嚴格有分五十二階位，未斷晒無明未能成佛，都要繼續學習。一地菩薩睇唔到二地既境界，如此類推。莫講話程度淺d既羅漢、薛支佛，咁佢地智慧都不能與佛相比。係唔係需要批判埋佢地講既野? 世間d講經、經書譯本都係由凡人把口演譯出黎，照道理可以唔再需要存在，避免將未成佛既凡人之言作佛學。

最後，同你對話之間我都有反省自己不足之處，引致有咁既討論。

感謝

之前見到有師兄提出無我輪迴 咁無我輪迴點樣解釋佛陀由過去世一直累積功德，去到某一世就可以成佛。

因為無我既我，係講緊無一個永恆不變，一常的我，一切都係因緣和合組成，所以佛教輪迴無靈魂概念，將你今世既野帶落去下一世的係阿賴耶識，你可以理解為一隻usb，你的習氣，業種子等等就收咗係入面

咁我明白了 師兄好有心

咁啱識答姐

我見好多佛經都好似文言文咁 明明係中文但係都好難明 有冇邊啲佛經係for初學者 我睇心經都要google當中有咩意思

其實心經係成部大般若經的濃縮，有成六百卷所以其實心經一啲都唔容易，唯有讀多啲，讀讀下就會無啦啦明咗，另外平日日常生活有感悟的時候，你又會諗返起果段經文，所以讀經都係一門法門。我好彩以前讀書成日睇文言文，所以覺得大部份經都好覺得好白話（你睇地藏姐同藥師經，其實同而家啲語言相差無幾），如果咁都覺得難既，除咗試下去學文言文，可能唯有去聽經，上網聽啲大家公認係好的法師講，另外一次唔明就睇多十次百次，睇睇下就曉，你試下就會知。

冇一個輪迴嘅主體唔等於兩個個體（所謂前世今生）之間唔存在關聯
呢方面我覺得呂澂（一位近代佛學家）形容得幾貼切，佢將輪迴比喻成係用一支蠟燭點著另一支蠟燭，不斷相續。蠟燭就固然唔會係同一支（即色身肉體），而每一支蠟燭上面嘅火存在關聯性但同時你亦唔會話佢哋係同一團火

再打多個比喻就用上面講嘅打機，輪迴就好似人喺隻驚嘅每個AC都有期限，到期嘅時候就會換個新嘅AC，呢個AC嘅強弱係depends on過去一直儲落嘅等級、經驗值等等

唯識宗對呢方面又會有更深入嘅詮釋（上面師兄提到嘅末那識、阿那耶識等等），但我唔太熟，等其他師兄去講

感激師兄

我覺得打機呢個比喻幾好我會用打機，同一個AC可以開幾個小號黎理解佛啲化身，雖然唔知咁樣貼唔貼切

其實初學者最大的困難係唔知自己要學咩，唔知自己唔知啲咩，我明因為我都經歷過，所以初學者應該由講座同youtube開始先，跟住搵啱邊範覺得有興趣。唯識？中觀？基本概念？打座？想對自己邊方面有益？想求福報？搵到自己想學咩，跟住就可以去搵下，哦，原來呢樣野出自何派何經。搵到經睇唔明好正常，初學者如我曾經都未必知道，原來佛教經典其實唔止經，仲有論同律，論睇唔明仲有疏，疏睇唔明仲有鈔鈔都睇唔明咪去睇現代人講，啲terms唔明仲有網上佛學字典可以查。當明咗最簡單的，就可以倒返轉頭去睇鈔睇疏睇論。網上其實有好多資源學習，初學者的話不如去睇下唔同中心的入門講座，例如法相學會的佛學講座就介紹咗唔同時期的佛教，每樣都有得了解下。

其實我好無慧根，以前我想睇唯識的書，一本都睇唔明，聽法相學會的講座，由最顯白的開始睇，如果一開始就睇唯識三十頌，睇唔明有咩咁出奇

我上youtube睇觀成法師講解，不過學上面巴打講，心經係精要，我諗都要慢慢修行研習先可以理解箇中義理

認真想問
對墮胎又點睇？

呢個當然心經都一睇就領悟到咁你都唔係普通人啦
唔好講好多時連字面意思都唔係咁易明，箇中真意其實真係需要一啲人生閱歷契合先會真正悟到（未必係一世半世，否則云何歷劫修行）
經睇可以照睇，亦需要睇，但睇完當下唔明亦無需迫得自己太緊
記住世間一切不離因緣法，因緣唔具足嘅冇得勉強
學佛亦唔係為自己增添更多煩惱，越學越煩倒不如唔學
所以經照睇照聽，有機會就多問，其他嘅隨緣就好

睇344

留意番：

第一) Anatta一辭，atta指『我』，an是否定，係指『不』/『非』。Anatta更貼切既意思，係『非我(non-self) 』，而不是無我(no self)。

第二) 佛陀唔係一直教人『非我』、『非我』、『非我』，如同當佢講『苦』、『無常』，佢係有所指既。佢係話：五蘊係苦、五蘊係非我。

第三) 係一部經中，有人直接問佛陀，到底有我定冇我。佛陀拒絕回答。

佛教哲學係唯心論、唯物論定心物二元？

有冇舔閪禪

即係主觀唯心？

lm

黑警點睇？

現象論，即係你所觀察到的現象，如果你觀察到唯心而無物，就係唯心，每個人所觀察到的都唔同

點睇藏佛 ?

學佛修行之人，不可有淫念，莫講話扑野，打飛機都唔得

增支部第一０集第七五經表明，斯陀含聖者仍可能有性生活。

0n9，去大嶼山同啲和尙講啦！

唐三藏屌過蜘蛛精？

留意番，斯陀含聖者可以係在家人。

呢度學佛嘅人係咪都有正常社交生活？覺得學佛對於同人相處有咩幫助？

學佛同信佛唔同？
有冇學孔子同學耶穌？

你好樓主 其實一笑置之嘅態度算唔算係佛嘅表現？

有啲人強調信，有啲人重視實踐。

其實兩者不相違。睇下啲學技藝學出神入化既人，如果佢地唔信自己有能力做得到，或者唔信呢樣野有價值，係唔會投放咁多精力同時間去訓練。

假如我地真係信佛陀所講，善行係有價值、惡道係值得怖畏既，自不然努力去修善去惡。所以信根信力都係修行道既一部份。

不過民間普羅去信一種宗教，好多時只係尋求心靈安慰。佛教唔排斥呢種人，只係希望佢地肯做，唔係得個信字。

佛無慾無求，但點解會有：佛爭一柱香 呢句嘢 ，兼如果有兩個善信，都係心誠向佛，但一個有上開香，一個冇，假設兩者所求嘅嘢一樣，會否有順序之分，即先滿足有上開香嘅A,再去滿足冇上開香嘅B，假設係隨緣滿足，會否代表形式主義其實係唔重要，即上香/唔上香都冇所謂

佛無慾無求，點解聞到佛跳牆佢就會跳牆？

大佬呀，唔好去從大眾文化、俚語去了解佛教。

上香又好，禮拜又好，供花又係，都係一種尊敬既表達。呢種佛教流傳既形式係用黎訓練恭敬心、慚愧、謙卑、柔軟心等等。佛教同其他宗教都有自己一套形式，内裡係有訓練元素係度。

例如早晚念經，係可以訓練專注、訓練記性、訓練紀律(因為要每日做、定時做) ，對禪修係有幫助的。好多人鐘意話乜教物教注重只形式，冇形式先夠『高班』，其實只係佢地只睇到表面o個浸。

而你所講既可以求佛去幫，實際上已經係不正確既概念。早期聖典中，有人曾經問佛陀能否超渡眾生去天堂，佛陀反問佢，一舊石跌落湖，係咪有人祈禱合十念經，夠石就可以自己浮上黎。佛教指出生命既好壞係由眾生自己既業去決定，唔係求佛去比佢地。

點解般若心經可以唱到咁好聽？

你覺得宜家超市嘅冰鮮肉 符唔符合三淨肉嘅條件

時輪金剛法是藏傳佛教的上乘密法，只有根器上乘的修行人、弟子，才有資格接受最高級灌頂

想講頭先咁岩經過書局 有本書叫圖解金剛經
就咁望咗兩望 好似好易理解咁

呢排啱啱開咗淨空老法師嘅《佛說阿彌陀經》要解
入門嚟講，應該幾好，大家有興趣可以望望

喺到節錄一小節:
今天蕅益大師為我們介紹的是淨土念佛法門，這個法門，特別是在這部經裡面，我們所看到的，這部經沒有人啟請，釋迦牟尼佛開這服藥方的時候，沒這個人生病，他開了這服藥方。

這服藥方是什麼？所有一切病統統都治。這個跟其他的方子不一樣，可以治當時所有眾生的病，也可以治未來一切眾生的病，未來就包括我們。這就搞清楚了，原來這個法門才是佛對我們說的。佛對我們說的、為我們開的，我們採取這個法門，依照這個法門修學，哪有不成功的道理？

諸位要是看看佛教的歷史，自古以來修學佛法的成就，你就會發現修淨土成就的人最多。這是證明世尊這部經確實是為了利益一切眾生所開的，不是單獨給某一個人開的，不是單獨給某一類人所開的。

師兄買咗?

未呀
因為我趕住番屋企 淨係睇咗幾頁

啲經可唔可以係屋企唸？

有返工做嘢，放假、放工有正常社交生活，自問算係幾多朋友嗰隻添。

我個人黎講學佛後既心態轉變係POST #156 嗰度都講咗少少，巴打可以望一望。至於針對同人相處有咩分別，我經驗黎講（始終每人因緣唔同，經驗會有分別）係朋友群組黎講係易被人接受過我以前。我以前係自視好高，經常睇唔起人，好有鬥爭心，好少事就可以發脾氣既人。學咗佛一段時間，識得開始觀察到自己幾時起嗔心，起嗔心嗰下已經習慣咗識轉化，情緒既起伏的確少咗，咁自品性好咗，自然然對人親切咗和順咗，身邊既人會問我點解可以咁好脾氣。

仲有會體諒人，唔會好似以前咁成日睇人唔順眼。又因為明白諸法空相，做嘢有目標但唔會跌咗入求不得苦嗰個陷阱，無謂既貪慾同疾妒係少咗既，唔會耍陰質手段，工作上Ｄ人同我合作都會覺得順暢，起碼我唔講人是非先，哈。

又會一得閒就諗下布施，未必時時都有錢有物質可以布施俾人，但見人有需要可能真係體力上或者智慧上會幫人分擔下，開導下。咁幫得多人，又有時俾人幫返咁。

其實仲有好多微微細細既嘢，加加埋埋係會令人緣增加既好難一個POST講哂，但其實都係因為心態變咗，個人行為都有所轉變，變得更加平易近人咁。

學佛係學習佛既教化，運用佢所教既智慧去實踐出黎應用於生活之中。學佛既人主要從知見同智慧上著手。
信佛一般係指信仰，視佛教為其中一個宗教。民間習俗有D人燒香，有Ｄ人跪拜佛像，有Ｄ人唸經唸佛號，但信佛者未必研習佛所教既智慧。好多都係求福多。
學佛既人可以有信仰，可以無。信佛既人亦都可以同時研習佛經。兩者無衝突。

孔儒思想都算係亞洲一個好主流既哲理學派，不存在信仰而學孔子既人當然有，亦有人視儒家為宗教。
學神學（耶穌所教）而不接觸宗教既可能都有，但我諗少Ｄ喇。

如果覺得啱睇又唔係貴既咪買黎睇下。
金剛經字唔多，但文體同入面既法理唔係個個初入門既人都一下就睇得明。睇到邊度唔明直頭影張相上黎，一定有巴打解析到俾你聽。

我見佢有心經 地藏經同金鋼經圖解版
有冇話建議睇邊本先？

三本黎講<地藏經>會易消化D，講地藏菩薩既修行事跡，近乎可以當故事書咁睇都可以睇到尾。<金剛經>同<心經>單刀直入講般若波羅蜜多，初接觸可能未必一時之間消化到。不過如果有心學佛，<金剛經>同<心經>一定係必睇既兩本經黎，有時間有能力的話，買埋黎睇開始接觸定無壞。又或者咁，你去書局，三本都拎上手睇十頁八頁，邊本睇得舒服既就睇邊本先。始終開始學習一樣新嘢，培養到興趣好重要，如果覺得太難或者無趣味又好難學落去。

啱啱SEARCH 過法忍法師嗰本漫畫幾得意喎

有冇聽過心靈法門？其實佛教分好多類別？呢個係其中一個？點解有人話心靈法門唔係正統佛教？

如果今世受緊上一世業，會以咩形式受報？定係出世呢一樣野就已經係受報？
另外我想問埋 脫離輪迴即係點？「我」死左，脫離輪迴，咁「我」會去邊？
Sorry我對佛無咩認識，正係喺到追左下post

想問下
自細有打飛機習慣
多年前意識到係惡習黎
但而家都係戒唔走
回想返 性上癮
令到自己錯失好多機會
有機會都冇體力同腦力去把握
人脾氣差導致失去好多朋友 氣場差 唔得人喜歡
體力越黎越差 專注力差 記憶力差 拖延症嚴重
一放工就完全唔想做其他嘢

聽講學佛有幫助
請問有冇呢方面嘅解救方法同點入門
多謝

樓主個精舍既功課，未必套用到咁多人
我就念開毗盧遮那佛，觀音較少，係唔同精舍文化問題
地藏經絕對唔係入門級，一念個人會好睏好贅仲會好易引十方眾生一齊聽
我有事要念，師傅加功課都係吩咐分三日念
一個法會要四個鐘先完
入門念佛號、心經、金剛經較好
利申：躲懶歸依左15年

1) 六道每一道都係一種受報形式，喺六道投生後又有各自既境況，例如有權冇權，有錢冇錢，有能力冇能力等等（基本上投生地獄就以上既野都唔會有，只有純苦)），都係一種報。換言之每一刻都係受緊報

2) 脫離輪迴就好似燒完既火咁，無人講到燒完既火係去咗邊

上面六道巴打都答咗D，容許我補充多少少。你可以當六道輪迴就好似打緊機咁，打完一舖駁落下一舖，一舖完咗換隻角色又一舖，你以為隻角色就係「我」，所以輸咗覺得唔抵要反勝，贏咗又想追多舖咁。所謂脫離六道輪迴，不受後有就好似你打打下機醒咗，有一下心諗「喂，我都係打埋呢舖唔打喇」咁。遊戲嗰時，個心一直遊歷緊Game世界，即使你打緊機其實你都冇去過邊度，唔打亦無去過邊度。

佛法就係俾個指引你，話你知原來你有得揀唔繼續打下一舖機，同埋教你用咩方法可以做到。

主要兩方面

首先當然要遠離誘因
我相信你打飛機都唔會單靠想像，一定會靠啲感官刺激（主要係鹹片J圖啦），要戒色就唔使講一定要遠離呢啲誘因。當然今時今日你唔去主動搵呢啲色情資訊，喺FB IG 連登隨便碌兩碌都會「被動」地接觸到一大堆。講到尾如果可以全部唔用唔睇就最好，但今時今日叫你扔咗部電話佢又或者唔上網基本上係冇可能。唯有盡量避免，unfollow哂啲甚麼性感網紅，block哂堆鹹網，將接觸誘因嘅機會降到最低

另外就係勤修福慧
遠離誘因只係治標唔治本。先唔講避無可避你唔遠離得幾多，你點遠離都係靠死忍爛忍，硬忍係長久之計嘅你依家都唔會問點戒淫。食色性也，人有七情六慾係正常，但修行人識得抽離唔會好似一般人咁沉咗落去。有呢啲問題唔多唔少都係業力牽引，自然要多修福。呢方面誦經、念佛、放生乃至做義工任君選擇。至於要進一步令個心冇咁易俾外境牽住走，同樣可以誦經、念佛、持咒，又或者呢度有師兄會推介你禪修，一樣係搵一項適合自己嘅去做

而呢啲都未必係短期奏效嘅方法
所以一般人話多做運動多啲去參加下唔同活動培養興趣未嘗唔係好方法。我相信你打得飛機都係坐喺屋企百無聊賴嘅時候。當你生活多姿多彩到一天到晚都唔喺屋企嘅時候，「破戒」嘅機會就自然少

最後提多你一句，學佛人靠自力嘅同時亦可以多啲依靠佛菩薩－－《普門品》云：「若有眾生，多於淫欲，常念恭敬觀世音菩薩，便得離欲。」

無聽過心靈法門，不過睇過維摩詰經（又名不可思議解脫法門），講大乘教義

其實你spot 到呢d 問題，已經係轉好既開始。證明你有想法去擺脫，但可能未有動力或方法去實行。

上咗癮呢家嘢係好難戒，因為佢混雜咗你生理同心理既快感。你個腦都唔知係真係需要定係你以為需要而做。

對於戒癮，我睇過D書教有兩個方法。一個係一刀切，話唔做就唔做，set d 好嚴厲既punishment 俾自己，如果做咗就點點點。呢招對某D人係work 既，但有d 人受軟唔受硬，一刀切佢哋接受唔到。咁第二招就相反，係用時間去調節，每一個階段就增加唔做某個行為既時間。例如你而家每日一J，咁就開始試下每三日一J，習慣咗就一星期一J咁。仲有戒緊嗰時要搵其他習慣或活動俾自己去專注，咁會易過渡少少。

當然兩個方法講出黎好似好易，但對一個上癮既人黎講其實好難克服。最尾都係靠自己意志，無其他人幫到你。

純粹附佛外道

上面位師兄問既心靈法門應該係講緊盧台長嗰套，唔係佛經講緊既不思議解脫法門。

但係喺知乎search淨空，唔少人覺得有問題

有冇修福慧方面可以指導下
我係連基礎知識都冇

咁就要靠自己去查證去分辨
唔少人覺得有問題唔代表法師有問題，可以係唔少人有問題，好多時係我哋覺得人哋有錯多過人哋真係有錯

聖人千慮必有一失
法師都係人，一時犯錯唔代表佢一切言行都有問題，唔代表佢個別嘅開示一定有錯
要睇嘅就睇佢當下嘅一言一行，而唔係對人唔對事因人廢言

我自律好差
要超高度自律
我覺得控制打丁次數仲難過一刀切

fuck you

關於活出自己同減少同人比較 有咩佛偈可以講下

切還切，唔好切錯嘢喎巴打

BTW，其實我覺得睇經都有幫助自己去戒咁D 陋習。最主要原因係我見到佛菩薩點做點做，以佢地為榜樣，會自自然然仿効佢地既行為，有好多嘢不戒而戒。巴打你都可以試下睇下經，或多或少會有幫助。

修福其實就係多做善業少做惡業
為善可以有好多選擇，好難一一盡數
閒時抄經、誦經迴向畀十方眾生係功德，有多啲時間做下義工關顧一下弱勢社群亦係功德
豐儉由人，隨你自己選擇

修心/修慧就係等你個心冇咁易被汚染
多讀佛經，熟知因果，知見上明瞭淫業嘅果報，咁就有色心都冇色膽
至於培養定力又係可以抄經、誦經、持咒，基本原理同你求其搵樣世藝專注咁做一樣
只係後者得唔到佛力加持
打坐冥相對比較高階，未必咁易適應
我自己亦唔太熟，交畀其他師兄去講

佛法講無我，以我所知就無一部經教人活出自己喇。

教人少比較既偈有，例如＜六祖壇經＞一偈：
若真修道人，不見世間過，
若見他人非，自非卻是左，
他非我不非，我非自有過，
但自卻非心，打除煩惱破。

若然是真正的修道人，斷然不會著相於世間人一切的過失。
若然以自己認定的觀念以衡量他人，認為他人有過失，這個認為就已經著了兩邊之相。
他人有過失而我沒有過失，這個人我的分別心就是著相，於修持般若就是一個過失了。
修行但求去除這個著相的分別心，自然就能夠破除一切的煩惱。

講來講去學佛修行其實就係觀自己個心，首偈教人安住中道，而唔係將他人同自己作比較。

多謝多謝
我忙埋呢個月會去做下義工識多啲人 搵多啲嘢搞

咁至於學佛經抄經誦經有冇話邊部入門最好

其實冇話邊部經係入門，都係睇你自己興趣需要
上面比較多人講嘅有《金剛經》、《地藏經》、《心經》等等

你呢個case加埋初入門我認為《地藏經》就比較適合：篇幅稍長但義理較淺顯，多講世間各種因緣果報
至於《金剛經》就講般若智慧講離四相云云，義理較深且內容同你當下嘅問題不太相干，當然你有心想讀嘅亦無妨

至於你話冇乜時間想搵部短啲嘅，《佛說阿彌陀經》熟念的話五/六分鐘都完成到，當然內容係描述淨土莊嚴以及往生方法，同你要處理嘅問題一樣不太相干

我最近覺得自己淫邪念好勁 好想去叫雞
想問有冇d網上佛學相關文可以推介比我睇

任何藉六根感受既形式。

「比丘們！什麼是舊業呢？比丘們！眼是舊業，應該被看作被造作的、被思所製造的、能被感受的……（中略）舌是舊業，應該被看作被造作的、被思所製造的、能被感受的……（中略）意是舊業，應該被看作被造作的、被思所製造的、能被感受的，比丘們！這被稱為舊業。」

持戒、布施。

唸經時成日有妄念出現，係咪代表業障太重？好想保持清淨心去誦經

大多人初學打坐、學定都係不斷面對五蓋。

任何事要做得好就係不斷訓練、訓練、訓練。

推諉去業障真係對你有幫助？

How about藥師經，anyway get well soon

投入你既堅持、投入你既精進，就係消緊『業障』。

明白的，一時氣餒所以推諉於業障，會繼續努力學習🙏🙏

巴打有point

樓主講得好易入口

想請教下，有朋友叫我得閒念下準提咒
我上youtube 聽下啲發音喇，但學極都發唔到音
有咩建議？我齋播歌咁聽又有冇作用？
點樣刻意計到自己念左108次？

其實理論上未灌頂無咩用，因為密宗講傳承，而發音就要依傳承，所以坦白講如果你無傳承唸咩音的效果都差唔多，但如果你真係好中意準提菩薩都可以照樣唸下，你可以當係一個善因緣。齋播歌有無用好難講...不過個人認為覺得如果你聽歌時開心，對準提菩薩甚至係佛法產生恭敬心，都係一種功德，未嘗不可，始於發心修行就係一件好事，唔好因為話無咩大作用就氣餒，繼續積福，尋求適合自己的法門。

想計數一般修行人就會用念珠，如果你未想破費買念珠住，仲有計數app，但念珠用起上黎會專心好多，所以都係建議用返念珠。

領悟中！謝謝你

抄僧伽吒經有冇用?

感謝上面3位師兄解答，唔逐一quote了，廢事影響討論

多謝 我會學習的!

呢個屋企人有幫我唸 我都會自己唸嫁喇! 多謝你先~

只要堅持讀，讀咩經都一樣有效，你讀邊本覺得開心啲就讀邊本，以前有位師兄有重病唸準提，正常病患會痛佢都無痛，走得好平安。迴向師兄早日康復。

留名

想問有無咩禪修打坐既網推薦for新手
我見方法好多種，有d觀呼吸，有d就數息
同埋次次捱到幾分鐘就想放棄
唔該

一開始係好難持久架
所以你要有恆心持續一段長時間先
唔好轉來轉去住
另外就係要有持戒基礎
唔係好難靜到

數息試下規定自己數到一百。當task咁做。

持戒布施等福德對禪修亦好重要。

謙謙君子師兄回得幾好

本身我都冇留意法師曾經有過咁多發言同係網上評價
我諗我心態都係，對每個人講的說話都會再思考
正如佛陀都教我地要經常思考，唔係人地講咩就全盤接受

見到上面有唔少人問初入門睇邊部經先/修咩法門好，呢方面有疑惑嘅可以睇睇呢篇文

:點解上一世嘅我要今世嘅我受報？
:

呢段睇咗都唔明白
其實啲人會諗「前世嘅嘢我都唔記得」唔係好正常咩？個法師就話呢啲係「輸打贏要」但我唔認同。
假設呢個前世嘅system係成立，如果記得前世自己做咗啲咩衰嘢先導致今世嘅惡報，咁唔係更加直接了當鼓勵人去行善，去了解佛學咩？點解轉世就要唔記得所有嘢？我好唔明白呢一點。
正如你呢世好艱苦，跟住有人同你講因為你前世唔修，好老實講正常人都當呢個人傻傻哋，因為佢都冇辦法知道自己係咪真係前世唔修。

因為輪迴系統本身係冇一套功能佢糾正你做過既野，相反你行惡既會越行越多惡，例如我今世唔佈施，下世窮要偷野為生，再下世就做畜牲或落地獄。正因為輪迴咁樣時特性，所以佛陀先話世上既事物都係糞土，唔應該留戀，同教你跳出呢個system

點解佛經億字萬經，五大佛法企係後面
D基督徒又會話佛祖係撒旦化身＿

轉世會唔記得所有嘢，而唔係轉世要唔記得所有嘢
當然有極少部分例外係會記得
記得唔記得唔係佛規定，亦唔係人決定

正如食得多味精會飲好多水－> 夜晚去夜尿訓得唔好
咁我清楚知道個因，下次就自然會警惕自己。
但係關於今世前世嘅嘢無辦法刻劃到個因果關係出嚟，只係由佛法單方面去話我哋知，同樣地，我亦冇辦法知道今世種嘅善因會否下世得報。咁樣諗會令到我覺得佛法只係一套鼓勵人行善嘅理論，但唔係something more than that。
要解決係咪只能夠自己說服自己去相信？

我意思係神通唔能夠直接令人離苦
若然係佛菩薩又或者係四果聖者當然可以配合神通輔以經教去度人離苦
但事實係佛陀當年亦甚少喺眾人面前示現神通，亦時常告誡比丘們唔好胡亂示現神通
不適當運用神通對用嗰個同睇嗰個而言都唔係好事

最尾個問題：係
又或者我會同你講，若然你當下相信咗又真係有持續不懈咁修行，他朝有一日你就會睇得到

我認知係業即係要還嘅債
咁如果我因為積落好多惡業，今日出街畀克警打，而個克警係我以前欠落佢嘅
咁個克警會唔會有惡業？定係當大家無數？

若然你看破放下並唔去報仇，你嘅債就還完
同時對方打你所做嘅惡業待因緣成熟之時自然會招來果報

佛教講嘅因果論唔同物理上嘅因果論
後者講嘅係有條formula又有input就會有output
佛教講嘅因果唔係「點對點」
而係有如一條不斷流動嘅河一樣
今日發生嘅事係昨日嘅果又係明天嘅因，互為因果
而現實係呢條河只會係成個河道網嘅其中一支，所有人嘅生命都係由無數嘅因果關係交織出嚟
你願意放下唔再種新嘅因就等於截咗其中一條河流

Thanks
有啲唔明對方打完我都要還債呢part

我欠咗佢，佢打我本應天公地道，因為我理應要還架嘛
如果佢打完我之後佢都要還債、要承擔後果，即係代表佢唔應該打我
Best case scenario係佢選擇唔打我，選擇放低，咁佢就可以「截咗其中一條河流」
假設佢真係咁大方，唔打我
咁我啲惡業係咪即係唔使還？因為我債主決定唔收債？

或者我講得唔清楚，我嘅理解係：
假設A同B歷劫歷世都互相殺害，去到今世A學精咗選擇放下唔再報復，A同B嘅河就斷咗唔再流落去

同時間B上世殺過A所產生嘅業唔會因為A放下而一筆勾銷，只係A當下嘅看破放下會令「B受報被殺」呢件事喺呢一刻因緣唔具足而唔發生
若然B唔及時懺悔修福到有朝一日因緣成熟（例如B遇上一個殺人狂魔C），佢仍然會受被殺嘅重報，之後就會形成一條B同C之間嘅河
當然呢個時候一切都已經唔再關A事

咁你可能會問點解A會今世突然早B一步學精去截流，A截咗B湖咁係咪唔太公平
但其實我上面都講個人生係由無數呢啲咁嘅因果關係交織而成：A同B之間係條衰河，但A可以同DEFG之間有好河
而DEFG今世就嚟報恩將一啲善知識分享畀A間接令佢看破放下
所以因果其實從來都唔係我哋凡夫睇得清講得準

當然上面嘅都係我嘅理解，有錯煩請其他師兄指正

講得好清楚

其實唔洗諗得咁複雜。好簡單既一點：佛經基本上冇『債』既概念，只有業同業果。

業果呈現方式好多變，而且不一定經當舊業既受害者去達成。

例如對佛陀造惡業，墮入惡道一段好既長時間，等到業力減弱投行為人亦會出身低賤，受好多痛苦。並不是佛陀攞債，而業報自受。

產生我地所謂『還債』既情況，例如今世對方打返你一拳，其實有可能只係上世對方比你打完產生報復既心態(嗔) 。而今世重遇時，過去既嗔業產生作用，見到你既時候對方内心自行產生不悅，有打你既衝動。假如對方缺乏心智既淨化，就會順應呢種不悅果報去打你一身。咁你既惡業就藉住我去呈現左。同時對方又造下惡業。假如你比對方打完又生起報復心，來世呢個場景又可能再出現，不過角色對掉。

呢種看似endless既所謂債其實係透過雙方意志去不斷維持。只要其中一方作出原諒，不追究，個system就collapse。

成個宇宙會唔會係一部電腦，例如你所做嘅業係電腦自動記錄，然後store喺記憶體🤔
如果唔係啲業會擺係邊度儲存？
sorry for 1999

好想問下，我想讀經靜心，但讀唔到梵文，讀返廣東話又有冇用？

Ps好鐘意睇法忍法師

當然有用，佛陀當年都不是以梵語或巴利語說法。是以魔羯陀語說法。所以以任何形式得聞正法。附合“三法印”的正法，是沒有什麼關係我。

“三法印” - 諸法無常，諸行無我，涅槃寂靜。

師姐，這一點看看“緣起法”。
十二因緣，無始無終，止於無明。
“報應”跟“業報”不同。
“報應”是線性的，有了“因”，便有“果”。
可是，“業報”卻是有了一個“種籽”，再加上“助緣”（合適的環境），才有“果報”。
不是“善有善報，惡有惡報”。
因為，佛法不是二元對立的“諾斯底主義”。一切的“善，惡；喜，惡；愛，恨”惜由有情眾生之心王所造。
所以“業報”本身本無，二性，乃有情眾生受或有所不受而已！

人一入胎，係呀媽母體內會好痛苦，呀媽食凍野似係北極，食熱野係沙漠，仲未計發脾氣，起伏上落，到出世太痛苦，胎識令你忘記左

如果你記得前世做過d咩，例如老豆係殺你既人，呀媽係姦過你，呀妹係前世老婆，屋企隻狗欺凌過你

呢d恩恩怨怨你能唔能夠放得低當無事發生過？

你好，講真，要放低，真係好難。
當年釋迦都經歷過：因為業報佢釋迦一族要被滅族。無論世尊也好，目犍連神通第一也好，“神通始於不敵業力” karma先係世界嘅法則。釋迦都要亡國滅族。
試問，如果你係世尊，係羅睺羅（釋迦個仔），又放唔放得低，唔去報仇而去利他說法呢？
好明顯，佛陀都經歷過，唔係9up吹水。

終於有人問，識好多人靠念經、拜懺、改變心念行為醫好癌症。

癌症產生於前世惡業、冤親債主附身、家族惡業、現世罪惡，加上現世帶有不良心理及不良生活習慣，慢慢形成癌症。

患癌第一步，切要相信因果報應，前世及現世曾違反十善，方有救或舒緩。
癌症形成，由佛家講既業障同冤親債主附身24小時不斷用惡念詛咒病人，令身體變異。原因係意念能改變物質(一切唯心造)。即冤親債主用惡意念日日夜夜咒罵你，你一旦福享盡、例如吃喝放樂放縱、做壞事、殺生食肉等，身體再無能量頂住冤親債主。所以癌症無第一期，因為科學驗唔到業障同鬼，只有形成物質化既細胞變異同腫瘤先驗到。

要常勸患者素食、日日唸：阿彌陀佛或地藏經或普門品等等1小時以上，借善心念勸止惡心念，勸喻冤親債主停手。仲有一樣懺悔，懺悔宿世前世我真係做錯了，好慚愧，令冤親債主信你真係真心改過，宜日誦大悲懺悔文。(youtube 有， 天臺宗祖師靠拜懺由中風行唔到路，變到行得返)
下一步就是配合醫療(強烈建議中醫，因西醫用電療化療或切割去打冤親債主(腫瘤)，帶有強烈敵意)同積德行善了；例如布施、印經、倡素食、誠懺悔、勤誦經，是首務。患重病，是命，不是病，真正醫生只能治病不能治命，命要自改自救，由明理反躬自省開始，少一份懺心和真誠也不能。

點解要食素同改變行為?當你唔去玩，唔去wet，生活樸素，冤親債主覺得留係你身邊好悶，真係改過wor, 就容易放過你。

很多人成日話我今世無做壞事！你唔記得唔代表冤親債主唔記得，業力不消，宿世被傷害眾生會等到適當時機重來報仇。仇債中誰先醒覺，先懺悔，先道歉，止了惡心，等仇家信你真誠真修，先唔報仇，心一變，唸經的佛光會度走冤親債主，百病潛消。

仲有一樣清明孟蘭可以去佛聯會、志蓮淨苑做附薦，寫個牌位比冤親債主，開始前幾日誠心對空氣講，請你去邊到邊到聽經，然後正日去裝注香拜一拜。有錢可以去東蓮覺苑做場放焰口法事。

中醫只係natural therapy、alternative medicine，當中或者有啲理論同食材再加埋placebo effect真係可以巧合補下身子，但當可以醫病就可免則免啦

大隻佬中的因果同佛學中的出入大不唔大？

因為中醫個教學方法出左問題，令現代大量中醫唔掂，而你又無接觸過真正既中醫學，不過呢到唔離題講中醫同陰陽五行

人算不如天算
風水命理等於你睇天氣報告，有幾準自己心照
佛教就話你知天有不測風雲
與其日算夜算幾時打風幾時暴雨，倒不如早作準備未雨綢繆，時刻都帶把遮旁身，咁就幾時都唔怕淋到一身濕

做人就唔好下下等到有事發生先嚟臨急抱佛腳
人冇可能時時刻刻算住自己吉凶安危
平時唔好掛住作威作福消耗自己福報，一有機會就去行善積福已經係最好嘅占算
等於你揸車咁，唔好下下等到油缸到底先去入油，否則架車遲早會打柴

講開中醫，記得以前有位長輩講過，古代中醫不只精通醫學，好似話其他術數個D哲學(?), 不過依家都失傳哂.....

醫卜星相
諗下點解會放埋一齊

癌症腫瘤唔係冤親債主附身，任何病都係業報
當眾生係惡業嘅識田不斷下種子，而無利用佛法（誦經、念佛等）滅除業障，業障現前，就好似發芽一樣，引致生病

btw放焰口法會其實好多佛教度場都可以隨喜參與
佛法功德無量

如果你有定功功夫見到就知事，睇到聞到聽到
如果你話係妄念或者幻覺，咁我都無說話好講

純粹個人看法，純粹大家研究

個人覺得神秀嘅身是菩提樹更加實用

純粹個人看法，大家研究下only

阿賴耶識

法相學會呢系列的講座解得好淺白，有興趣可以睇下

以我所知本身冤親債主都係業力嘅牽引

對我哋凡夫眾生而言的確係

吾道不孤 每次講起啲frd都問我up乜
如果世上有多啲人願意理解下哲學 可能會真世界大同

其實我都唔肯定

病有分業障，有分冤親債主報仇

業障係極難醫，甚至係無得醫，例如天生殘缺，弱智

冤親債主可以係人係動物係鬼，而你冤親債主福氣唔夠做唔成人，變成鬼就會有附身情況化成各種病痛，都係業力牽引，但你可以靠自己真誠渡佢走

唉，依家既中醫連醫學都未必精通，唔好講其他啦

講起癌症係冤親債主引起，如果以前既我聽到一定會笑係迷信無知，但自從開始接觸佛學，又覺得有可能係wor, 處於半信半疑既狀態中......

現實係願意接觸者唔多，真正實踐者更少

試圖用迷信詞語去解釋去合理化去理論化一D好難解答既野
係咪即係基督教所帶出既救贖
我承認我一句入黎話釋迦牟尼係撒旦化身係挑機
都要講多句
甘地：一切宗教乃是殊途同歸

所以我叫人讀儒釋道經典

儒家最高境界果本叫易經，認識宇宙真理，陰陽五行
道家除左經書之外，仲有既醫卜星相等等等
加埋佛教既野教你跳出五行，超生死

三家既野係可以打通，幫你知道更全面

不過會有人跳出黎話你外道

其實唔係一定要二分
業力牽引都需要各種助緣先結到最後嘅果
例如我前世多行布施，今世嚿錢都唔會自己有腳識搵上門或者「業力」拎嚿錢上我屋企

講返病嗰個case
你福報未使哂業力未現前嗰陣人哋咪唔郁你住
到你開始嚟料嗰陣咪「襯你病攞你命」踩多你兩腳

屋企人好迷信佛 可以點搞

正常，你講既宇宙真理，陰陽五行，醫卜星相都係佛陀叫出家比丘唔好做既野

如果係出家人，佢任務就係了生死，要專心，唔睇立雜野係好正常，我都同意

補充下，儒家道家都係文化哲理思想，後來中國人加鹽加醋就變咗宗教，從此分eg. philosophical taoism vs religious taoism咁
學你講咁直接睇經典，當學哲學思想就OK，其他帶宗教色彩嘅解讀都係後人自己加，同文學評論嗰啲the curtains were fucking blue嘅情況差唔多

即你我每日用廣東話念次地藏經迴向比受主都有用？

睇中國文化好忌用西式思維擺落去，大家套思考方式都唔同，所以用西方哲學去批判中國文化一定會數到佢一毛不值，咁樣永遠都入唔到中國文化既大門，亦都係現代人點解咁鄙視中國文化，因為根本都唔了解，或者用錯方法去讀

所謂文史哲定宗教概念都係後人加落去自己解讀

例如我講既中醫，古代係無中醫呢個term, 叫方士或者有宗教背景既叫道士

黃帝內經云：「古之治病，惟祝由而已。」祝由即對天懺悔，祈神佑助。正正就係上述講緊既如何念經拜懺，超渡仇家。依家既中醫就會話迷信，唔信有鬼神，唔信有冤親債主，唔信有經脈，甚至唔信黃帝內經

於是用左西式方法學中醫，用技術方法、化學既角度去睇中醫，用物質去理解非物質既野，變左頭痛醫頭 腳痛醫腳，變相中醫唔掂

用返癌症個case

扁鵲有句說話叫於病視神，現代話叫特異功能，佛家叫定功，方士用道家修煉方法練到有定功，睇穿人體氣脈運作情況，一旦經脈有瘀塞，非物質既毒氣（即係仇家）慢慢強到可以形成物質腫瘤。

放係儒家，叫金木水火土，義仁智禮信
違反五行，即違反十善，不仁不義不智等等，與佛家戒律相應

無論乜野癌症既源頭係來自肝膽。肝膽主木，木主仁愛，仁主生氣，生氣可以每日重整身體全身，現代話叫解毒功能，生氣不強及堵塞，毒氣就開始累積，慢慢成癌症。毒氣堵塞係邊一個位置，果個位置就生癌。

咁點解會生氣唔強？即係宿世犯左不仁之罪，最厲害既仇家化成毒氣變癌取你命或者宿世業障。而有定功既人就會聽到仇家點咒你，聞到你癌症果種惡臭，睇到仇家住係身體邊部份。

故《易》曰：「天之所助者，順也。」順天之德，奉行「仁義禮智信」，即天必佑助，百病潛消，仁義禮智信,便是-木金火水土，五氣均和，何病之有？

試問你叫現代中醫點樣相信呢樣野，唔捉你青山算偷笑。

我用個system雖然係西文學者研究手法，但縱向研究一套思想嘅發展，其實冇東西之分
好聽就後人不斷令套學問越嚟越豐富，但實情究竟練丹、神化孔子呢啲同當初儒道學說仲有冇啦lun，唔理你中國人定西人學者，一研究就一目了然

我自己就接受唔到五常=五行呢啲後人嘅FF，所以先要搞清楚，到底係buy宗教嗰方面，定係本身思想哲理嗰方面呢？如果當陷辦冷嘢係一套冇得細分嘅discipline去睇，未免有啲一廂情願
（唔係迫你同我一樣，大家和而不同啦）

例如佛經最初傳入中國，翻譯手法係以道家思想為基礎去做localization，因為要畀中國人睇，而且當時翻譯係以民間為主
去到符堅嗰期，佛教受重視，政府自己搞大規模嘅譯場，搵咗堆佛法fans開始鑽研點譯先啱，佢哋喺呢個時期提出咗唔可以用道家嗰套思想嚟做localization，佛經應該意譯，意譯唔到嘅就音譯，總之唔要同本土啲思想撈埋一舊，要分開

中醫我唔了解啦，我唔會用，但信嘅人覺得佢work就ok

我諗依家既中醫連四書五經講咩都未必知

不過講返冤親債主，睇怕我都要的起心肝食素，自從接觸佛學後已經努力減少食肉，不過唔易，由細到大都係食肉獸，應該積落唔少債主，有排誦經俾佢地

食素要視符體質而食，我指唔好學西式果種素食睇營養素，食沙津，朝早整兩隻香蕉、麥皮呢d寒涼食法，普通人食會越食越虧

藥有藥性，食物都有藥性，有寒涼溫熱

如果南方人，長期食麥皮，牛奶、朱古力，麥類奶類之類既鎖濕功能既高既食物，長期食會反傷腸胃，將濕氣鎖係身體，久而久之就變毒素。有婦科病、濕疹食呢d, 更惡化病情

又或者寒底人長期食寒涼果瓜，火龍果、奇異果、西瓜、香蕉、苦瓜，白菜等等等既食物，亦都反傷內臟，反之亦然

癌症係熱病，就不妨可多食d寒性既野，少食煎炸野

請問寒底人有咩熱性食物可吃?不論素肉

乜都唔識
只係想問無邊既佛法點解唔可以消除罪孽或者人內心既醜陋黑暗

因為佛法其實主要係想教你離苦
你做咗既野就已經確定咗，係消除唔到
但可以藉由當下開始去改變
佛法提供咗你最直接簡單既方法

至於內心既醜陋黑暗
都係源自內心既貪嗔癡
貪嗔癡又因為無明而生
而佛法就正係教你消除無明

佛法唔係教人去消除罪孽或者人內心既醜陋黑暗。

佛法教人認識呢Ｄ罪孽同埋醜陋黑暗係點黎，同埋佢地本質係點。佛法視呢Ｄ所謂罪孽、內心既醜陋黑暗其實都係你本來具足既嘢黎，無話好無話唔好，唔係實有亦都無得剷除。教你認識咗之後，你可以繼續沉迷落去或者選擇唔再為呢Ｄ嘢营营役役。

更正：營營役役

我理解，但點解有能力去審判罪人？
既然惡係與生俱來既野
點解要罰人？同樣道理點解有生存本能殺生既肉食動物就無罪

不論迷信咩都好，其實迷信既人本身就好難帶返佢出黎。

不過你屋企人迷信佛令你有咩困擾？講出黎睇下點幫到你。

see this

唔係懲罰人，係自己做惡業，自己受
肉食性動物一樣做殺業，分別係佢哋難以接觸善知識，知道做嘅嘢係惡業，但人可以有分辨對錯嘅能力
純粹一齊研究，未必完全正確

但我唔理解點解要去地獄受罰
假設我隊你一刀
我要受返既話應該係比你隊返
但點解要落地獄或者投胎去其他道
邊個有資格定呢樣野？改變呢個因果

我意思如果有因果論，我係應該受返對方既報
而唔係受第三方既處罰
第三方有咩資格界入我同另一方既因果

佛菩薩唔係審判罪人嗰嗰，巴打可能將佛教同民間信仰混淆咗。
佛，梵文Buddha，意譯係覺醒既人。覺醒既人只係明白咗一Ｄ真理，然後去同人分享，教人都明白相同既道理。佢唔係一個做物主，亦都唔係救世主，更加唔係判官。
六道輪迴，係因為各人自己執取唔同觀念，為自己播落唔同既種子，呢Ｄ種子因緣成熟時各人就經歷唔同既果報。其實唔係有一個「神／超人」去審判你。好勉強咁講，都可以話自己判自己既～

經云：「罪業本空由心造，心若滅時罪亦亡，心亡罪滅兩俱空，是則名為真懺悔。」如之前所講，罪唔係實有。所謂造罪，其實係講緊你心係咪執著攀緣貪、瞋、痴呢幾味嘢。係既咪話有罪，唔係既就無話造罪亦都無話消除咗個罪。

一般動物都係痴，即係愚痴無明。佢地無能力去理解明白實相，所以叫做無明，因此沉迷繼續執取貪瞋痴（造罪），播下六道輪迴既種子，仍然係六道輪迴之中，無辦法解脫。

唔係任何人定
因果律係一種自然定律，唔係造物主所定嘅律法
你講嘅「業報不對稱」都只係自然而然

真係要解釋的話
所謂因緣和合
主因遇上助緣先會有最終嘅果
佛教嘅因果其實唔係只講「業」（行為）
另外仲有其他因素形響因果嘅運作，例如人嘅心念乃至世俗科學講嘅物理法則
又或者咁講，業都有分身口意
同樣係捅人一刀，人可以抱唔同動機、心態去做
臨死前業力顯現種種怖畏，當事人因此而生起嘅一切負面情感就會將佢推向惡道

所以有人問係咪一生壞事做盡就一定落地獄
若然佢有把握自己宿世嘅善因緣大到令佢喺死前業力顯現種種怖畏時仍然記得稱念一句阿彌陀佛乃至心不顛倒，佢當下往生淨土嘅因緣咪會先於投生惡道嘅因緣成熟（但唔代表一筆勾銷
簡單啲講，其實唔應該將件事簡化成「捅人一刀就要落地獄」，實情係仲有一籃子因素造就成件事

至於肉食性動物個問題我上幾個po都答過
獅子老虎殺生食肉其實同樣做業
「缺乏止惡行善嘅能力同機會」本身已經係惡果
所謂一失人身，萬劫不復
佛教講嘅因果唔係「點對點」，一個因可以不斷延伸出果，果又成為新嘅因，互為因果

基本上少食寒涼野，淨低就會係溫性同熱性既野。寒底人建議多食薑、辣椒，呢類暖身既食物，食完會特別舒服。

熱性食物，例如胡麻、辣椒、胡椒、薑、羊、雞、牛、荔枝、龍眼、芒果。你會見到係日常常見食物，上網search 食物寒性熱性中性就會知，普通無病無痛，間唔中食多少少呢類野就可以。

想滋潤下，可以食鮮准山加薑，常人都適合。

上邊講咁多注意飲食係因為長期有某種飲食習慣或者有病，先要注意。而且一旦食錯野好快知，例如我寒底，連飲幾日綠茶，開始屙爛屎

呢個星期飲奶茶咖啡都多咗攪肚

認同你大部份所講嘅嘢
佛說阿彌陀佛經有講，往生西方淨土嘅眾生都係阿鞞跋致，即不退轉，唔使再受三途苦
有分等級，「下品下生其罪最重。故令具足十念稱阿彌陀佛。於念念中滅八十億劫生死之罪。故此三品說滅罪殊。」
「准依下品下生。經十二大劫蓮華方開」

「上品中生言。此紫金臺如大寶花。經宿即開。故知花開經宿者。」不過，上品中生同下品下生係極樂世界就算不退轉都差好遠

from 觀無量壽經、釋淨土群疑論卷第七

有昆蟲入屋唔比殺死，會成日唸經 一意見不合就講經，最煩嘅係連鈴聲都係唸經聲
以前細個難得帶我岀去，竟然係呃我上去佛堂歸依完全冇商量過 而啲親戚都比佢搞到好迷信

唔殺死係由得佢定點？佛弟子避免殺生好正常
我自己屋企有昆蟲都係諗辦法捉然後放出外面
其餘嘅老實講都算唔上係迷信喎
你話佢念經念到茶飯不思病咗都唔睇醫生嗰隻就話迷信啫

最多話日日講經係會煩啲
呢啲性格問題真係冇辦法
我相信佢唔講經都搵第啲嘢嚟講
唯有大家多啲溝通話佢知你嘅意思

歸依嗰度過咗去就由佢啦，都係因緣嚟
於你亦冇咩大損失吖

佢做緊善業定惡業,定係非善非惡業

淨空法師：習近平主席是菩薩再來、世界前途有希望

想問佛家思想對政治有咩睇法？

咁無辦法
如果醫生同你講，有好高機率會瓜或者仲有幾耐壽命，千其唔好驚，一驚相信左就會跟住呢套說法去

唔知你聞既係咪街邊d假香幾十蚊果d,果d真係會咳到甩肺
真正靚既沉香幾百一千蚊果d, 味道好正仲有藥效

只要你信心夠做得足，一樣有功用

我識得有人一日念兩本地藏經（一本要個幾鐘），其餘時間念聖號，乳房瘤d癌細胞一夜間消失左，重點在於是否全盤投入全盤相信

自己誦經固然有功德，但都應該都係參加佛堂法會比較大功德
不過而家少佛堂開就真

疫情未過，法會都係網上live

呢個固然啦
但好多嘢都要量力而為
若要真係身體狀況唔許可嘅格硬去冇意思
畀你去到都周身唔自在集中唔到精神
倒不如留返喺屋企誦

係嘅，好多嘢都係隨緣，好難勉強

都係量力而為

弱弱一問 有無話邊個法會好D?
因為我以前完全無信佛
係得知有債主之後先開始學習唸經

現代仲有無人能夠擔當得起三藏之名。
修經，律，論既佛學人士同佛教人士是否都係同等正信？

大嶼山有

如已有癌要素食 不宜再殺生啦
如果超度冤親債主首推地藏經
一日至少唸半粒鐘+回向
或加唸大悲懺
心態要放平 如果病人自己唸唔到 可去正法地方做法事（但都唔平）
或親人代唸

真信因果 真做 誠心 必有得益

我都係建議念佛號 心經 同金剛經
不過個q&a 係集百家大成 見好多人都推薦地藏經我先加入去

不過巴打念毗盧遮那佛，我應該係同你同一間精舍唔係咁都相認到下話

點睇耶教

性空法師於1949年在捷克布拉格出生，1967年曾入讀布拉格查理斯大學中國文學及哲學系學士課程，69年畢業。1974年，於耶路撒冷希伯來大學取得俄語文學榮譽學士學位，並於1977年在法國巴黎大學取得中國文學及哲學系的文學碩士及哲學碩士學位。

1970年代末法師在德國柏林開始學佛歷程，1979年入讀印度新那爛陀大寺院 (Nava Nalanda Mahavihara) 研修梵文及佛學，兼教法語及德語，1984年獲得文學碩士學位。

1986年，他曾到日本隨曹洞宗厚田雪溪禪師 (Harada Sekkei Roshi) 學習，法名性空。1987年，法師於斯里蘭卡剃度出家，依止那難拉瑪大長老 (Venerable Nanarama Mahathera) 受持南傳上座部比丘具足戒，並隨長老學習禪修，法名Dhammadipa (巴利語，意即法洲或法燈)。1989年，法師於美國洛杉磯西來寺受漢傳三壇大戒，同年開始於美國、德國及台灣教授佛法。

無常指世間任何事物會變化不斷
咁除左敗壞，會唔會變好？
若果又會變好，呢個樂觀既心，又好似助長左貪念
唔該各位

有敗壞（滅）,就會有生
問題在於人既貪唔係要有生咁簡單
而係想保留呢個生直到永遠
例如一個有錢人，一生富有，臨死前幾年妻離子散，家財散盡，你認為佢臨走前會係開心定唔開心?
又例如同愛妻有美滿既生活數十載，一日佢突然走咗，你會唔會因為覺得已經同佢曾經擁有過美好既生活而唔傷心?

不斷變化就好似地球一年四季氣溫時時都有唔同變化咁，春夏秋冬無話好唔好。好之與壞其實係相對，係比較，話好唔好係人心取態。同一件事，唔同人見到可以產生唔同感受，例如有人鐘意曬太陽就會話夏天好冬天唔好。有人怕熱好凍就會話冬天好夏天唔好。所以佛法之中無話絕對地好唔好。如來教人捨離欲貪，關鍵在於你有無貪著嗰件事。

因人而異 ？

其實唔會，只係因為事情未發生所以冇乜代入感

有D難啟齒既野想分享

想問下各位巴打究竟禪定實際上係點做？係咪好似普通冥想專注呼吸咁？

唔知你點定義普通冥想。

佛家入定既定義係五蓋被鎮服。

呢排聽師父講有感悟
打坐最緊要唔好貪，唔好想變成一種特定既狀態，普通就係最好
每觀到一吓呼吸就係賺咗
要有放鬆愉悅既心態先會打到坐

刻意想入定既心態會形成掉舉

其實睇到妳好多概念都學錯曬講感受搵同道人可以，但可唔可以唔好亂教人

可唔可以推介多d好睇關於佛學的書

不如糾正下我講返啲正確嘅觀念 廢事我誤人子弟

我睇d師兄覆左妳，唔多洗補充
但正見好重要，誤導左人都有惡報，努力學習

咁成日祈禱係咪迷信

我真係唔知你講緊我好多觀念都錯係邊啲，可以講下？當導正返我。廢事我下次再做惡業

#80、#135、#137
我睇到嘅大概係呢三個

既然佛講五蘊非我
所以應該話係「我執」生起咗
而唔係有邊個執著於「我」

而所謂「真如法性」其實即係阿賴耶識
亦即係法性宗所稱嘅「如來藏」
稱阿賴耶識係強調佢對凡夫而言係收藏世間一切法種嘅存在，而稱如來藏則係強調佢係一切眾生成佛嘅根本（所謂真如/佛性）
依我理解兩者指嘅其實係同一樣嘢，只係按其義而安立異名

所以應該話我執（一念無明/煩惱障）係從阿賴耶識蘊藏嘅法種所生，而唔係「阿賴耶識係執著」又或者「係阿賴耶識/真如法性執著於我」

應該唔建議睇其他人嘅書，因為變咗係由其他人嘅分析角度去睇佛教，唔係自己嘅體會
學佛應該自己睇佛經入手
佛經網：cbeta大正藏

真正禪定其實唔係冥想打坐咁樣
冥想打坐不過係一種形式去幫助你訓練定

日常生活行住坐臥皆如金剛經所講如如不動，不為境界所動就真係禪定

你見到呢種閃令令既畫面，其實係唔知點樣發動到氣機係身體經脈運行，但去到某個位經脈阻塞左，就會產生閃令令既畫面。一個壞事黎

可以當係一個事例去警戒，但唔建議太著重係感受感覺方面去學佛

好睇有好多定義，通常講得深入就會悶

江味農解既金剛經，近代數一數二講得好通透
蓮池大師著作
蕅益大師著作
印光大師著作
南懷墐解既經書
李炳南居士佛學問答
普賢行願品 四十卷 講各行各業如何示範修成正果
黃念祖居士著作

自己睇佛經先不說文言文，未必個個人睇得明，仲有大量佛教術語。漢傳佛經唔係其他人由梵語譯做漢語？譯師譯經冇參考注疏？

龍樹菩薩既《大智度論》算係好睇又易消化既經論之一。格式以經、論、問答咁去表達，中間穿插佛故事同例子比喻，所以幾生動有趣。有古字，但字唔太深，即使對文言文唔叻既現代人黎講可以輕輕查下字典再加上文下理配合就睇得明。

《大智度論》係龍樹菩薩講解《大般若經》既內容而造。《大般若經》當中既般若，即係般若波羅蜜多，係佛學既核心思想。初接觸可能會覺得好陌生，但唔使怕既，真係諗唔通可以上網查，而家好方便，再唔明可以上黎問。

但提多一點，經係由佛所說然後由弟子記錄，論係菩薩所造。佛、菩薩既智慧圓融程度有唔同，所以雖然論易睇，但都唔好唔睇經。始終以佛經為依歸。

如果咁講，佛堂d講經說法都係由人地把口去解讀，所有討論都係廢

學佛最忌用呢種由自己感覺、自己體會出發。因為常人未證果開悟之前，點解讀佛經個意思都係唔圓滿，用自己心識思想去學佛係妄想一種。(當然要搵一個好師父教，唔係求求其其道聽途說，例如呢到人人都有權講佢自己認為係既意思，包括我在內) 而多讀大德譯本都係一個進步好方法。

有句說話叫願解如來真實義，希望常人唔好解錯佛經。
點解咁多佛經入邊不厭其煩講咁多次重覆相同既野，就係唔想人解錯如來真實義。
例如金剛經，是有說法，是無說法、亦有眾生，亦無眾生
好似好矛盾，有又得無又得，因為用佛智慧點解讀都得，所以有無量義，對唔同根器眾生有唔同說法。大德譯本係其中一個衍生說法。

Updated: 法性講場在30/5 早上會有浴佛法會，至於下午地藏法會未知是否會如期進行

要先做網上登記

我註冊唔到，會出error, 如果有巴打絲打有咁情況可以打去登記

如果我話我呢幾年俾污糟野, 古曼童搔擾...
我信Buddhism 個life vision 係system, 我經歷呢幾年好似係一個受業人, 其他人 朋友親人 事件 都只係realising agent, 一個又一個嘅相去程現我要 受嘅業
但Buddhism 點interpret 呢幾年... 係無名, 人事 家 自身嘅業 定點?

btw 有冇人聽hku 之前個 性空法師 個 series talk??
另... 問一問, hku 個buddhist centre 個master 有冇人知道 有冇用???

每一個人都係受業人，你而家六根感受到既就係你之前作過現在成熟既業

一次一次將業湊大

巴打你做咩事令到靈界眾生來搵你？

應該點樣用佛家嘅道理 安慰一個就嚟死嘅人

臨終既話，可以不斷同佢講佢一生做過咩好事

純粹安慰的話一般說話就可以
一般人臨終亦唔見得有能力去消化啲咩高深佛理

如果你真係信而又想佢好嘅話
可以喺佢旁邊一路念住佛菩薩聖號
原理同上面師兄話同佢講啲平生所做嘅好事類似
因為一個人臨終所思所緒會直接影響佢來世投生善道、惡道乃至他方佛土

而一個人臨終嘅思緒好大程度係受業力牽引
所以都好老實講，若然佢今世做惡業居多，憑你幾句話都難抵業力，更莫講你都難搵到好事去講
所以我會話念佛就最穩陣，當然最理想嘅係佢都一齊念（假如佢仲有能力的話

《觀無量壽經》提到即使當事人平生做五逆十惡，壽盡本當墮惡道，但臨命終時遇善知識，曉得稱念南無阿彌陀佛/無量壽佛滿十遍亦能往生極樂國土，是為下品下生者

不相信唯一的神呢個概念
不過絕對尊重其他宗教
基督教都係一個導人向善嘅宗教

身為佛教徒，絕對唔會強迫其他人學彿，能唔能夠接觸到佛法係個人因緣

即係就算嗰個人唔信佛 佢只要臨死前諗吓自己做過嘅好事 下世都會投善道？

其實點解一個人臨終所思所緒會直接影響佢來世投生善道或者惡道？

投生善道係唔需要信佛，只要多行善業就可以
眾生因為無明、煩惱等等而做業
生死輪迴就係煩惱同業力嘅產物
一個人不斷無明不除我執就難免要繼續留連生死苦海，差在業力係將佢推向善道還是惡道

又或者你唔信有業力嘅都可以咁諗
某人一生多行善事的話，「人生走馬燈」嘅時候自然就會多係善行善念；相反就係多為惡行惡念

至於要往生他方佛土就當然要信佛
阿彌陀佛四十八願中嘅第十八願：「設我得佛，十方眾生，至心信樂，欲生我國，乃至十念，若不生者，不取正覺。唯除五逆，誹謗正法。」
事實上係犯五逆者都有機會往生淨土（上面提到嘅下品下生
但依我理解誹謗正法者就一定冇機會，因為人往生淨土嘅根本係「信願」
若然某人係相信彌陀佛同時發願往生淨土，自然就唔會誹謗正法；誹謗得嘅就唔會具足信願

不是只係諗，而係真正為自己過做既善事感到歡喜。咁樣都一種善既業，有機會左右到投生。

用阿毗達磨理論去解釋既話，其實今生既死亡心(最後一個心識)滅去後，緊接住就會生起來生既結生心(第一個心識)，而死亡心同結生心既性質同緣取既目標係一樣。如果死亡心緣取既係善，結生心既緣取都係善。咁就可以投生到善道。所以一般鼓勵臨死前去諗啲好既事。而大部份禪修者都希望自己死時係禪修緊。

當然聽落好似好便宜，如果我壞事做盡，係咪諗起一件好事感到歡喜就可以投生去好地方？當然唔係啦。

如果内心本身缺乏修習，缺乏善法滋養，其實臨終會好昏亂，甚至見到可怕既景象(趣相)，要故意保持住自己諗某樣野或者生起某種心態係好難。係死亡呢啲緊張關頭，先係見真章。

所以在生時已經要保持守戒行善既習慣同心態。真係落足功夫既人，臨終前自然會為自己一生而歡喜。而普普通通好壞參半既人，盡量諗下做過咩好事囉，盡人事架炸。

唔該晒兩位巴打

想了解多人既習氣同人與人之間緣份，可以講多啲嗎？

新版菩提園tg gp

唔好咁啦，睇到都好辛苦⋯⋯
惡歌法出咗，文宣，自己都繼續，因為過唔到自己個關。你個問題我反覆想咗不少次，根本日日都問個天。到我接到一個job，個鬼婆問我係咩人，我諗都冇諗到答香港人，佢不停話支那啲嘢，但狂講最討厭侵侵，我直接stop咗佢話，我唔明支那，我唔係嗰類人，我只是香港人。
以前為咗方便工作，由得D客講乜都得。但當清楚自己嗰心後，就是利用因果報應理由強化自己個心。共匪一直以來殺人無數，我係唔會同佢哋同類，而自己只靠良心，良心是我一切，我是不會有共匪的殺人罪的。而我是護士，而那個客，是鬼婆但超籃，佢33歲開始有brain問題，腳開始不能行走，慢慢全身失去活動能力，下半世只可以响張床到活。我每天看到她，我明白我的定位了。
人生看似好長，根本看不透將來，曰子有剩多少，真係天話事。我只想做番有良心嘅人，若果下地獄的話，我都有理由同閻羅王講，我的一生的決擇，請不要將共匪既殺人罪加於我呀。

勁正呢本野 佢個圖解心經一睇到就買左 然後仲坐左喺個書局睇左成日本圖解金剛經

幾耐打一次丁

荃灣三聯
圖解地藏經我都無h過

其實可以儲儲埋埋一次過上博客來買
撇除三中商嘅因素，網購實在係平太多
好多時計埋運費都仲係平過喺書局買一大截

推

幫推

點解報應會咁DELAY